<resources>
    <string name="app_name">LTC Books</string>
    <string name="chapter_1_title">အင်အား (၁)</string>
    <string name="chapter_1_content">တခါတုံးက ကမ္ဘာပေါ်မှာ တရုတ် ၃ ပြည်ရှိသတဲ့။ သူတို့အနားမှာ တဖွဲ့နဲ့တဖွဲ့ တိုက်ခိုက်လုယက်လိုက် ဟိုအဖွဲ့နဲ့ ဒီအဖွဲ့ပေါင်းလိုက် ကွဲလိုက်၊ တရုတ်ရဲ့ လက်ပါးစေ လုပ်လိုက် ဖြစ်နေကြတဲ့ (တိုင်းပြည် မမြောက်တဲ့) တိုင်းပြည်တခု ရှိတယ်တဲ့။
တရုတ်ကလည်း အဲဒီ (တရုတ်အခေါ်) လူရိုင်းတစုကို အင်အားနည်း နေအောင် ထိန်းချုပ်ထား သတဲ့။
ဘယ်လိုထိန်းချုပ်သလဲဆိုတော့ အဲဒီ လူမျိုးစုတွေကို သွေးခွဲဆက်ဆံတယ်၊ တချို့အုပ်စုကို လက်သပ်မွေး တယ်။ မကျိုးနွံတဲ့အဖွဲ့ကို တိုက်ခိုက်စေတယ်၊ အောင်ရင် ဆုပေး ဘွဲ့ပေးတယ်။ အဲဒီနယ်မြေထဲကို ၃ နှစ်တကြိမ် တရုတ်စစ်တပ် လွှတ်ပြီး တွေ့တဲ့ ယောကျ်ားတွေ သတ်တန်သတ် ဖမ်းတန်ဖမ်း မိန်းမတွေ နဲ့ ကလေးတွေကို လည်းဖမ်း တရုတ်ပြည် ခေါ်သွား ကျွန်အဖြစ်ရောင်း အဲဒီလို လုပ်သတဲ့။ လူရိုင်းဦးရေလျှော့ချရေးဆိုပဲ။ တရုတ်ကို ဘယ်တော့မှ မလှန်နိုင်အောင်ပေါ့။ တရုတ်ကလည်း အဲဒီအချိန်မှာ ကမ္ဘာပေါ်မှာ နည်းပညာအမြင့်ဆုံး ယဉ်ကျေးမှု (civilization, အတတ်စုံမှု) အမြင့်ဆုံး တိုင်းပြည်တခု ပေါ့။ စူပါပါဝါလို့ခေါ်ရမှာပေါ့။ နည်းပညာတီထွင်မှုတွေလည်း အများကြီးလုပ်ထားပြီးပြီ၊ ဗဟိုချုပ်ကိုင်နိုင်မှုလည်း မြင့်မားလှပြီ။ လူဦးရေများပြားပြီး နည်းပညာရောလက်နက်ပါမြင့်မားစုံလင်တဲ့ စစ်တပ်ကြီးလည်း ရှိသတဲ့။ အဲဒီအချိန်မှာ မူဆလင်တိုင်းပြည်တွေလည်း အင်အားကြီးသတဲ့။ တရုတ်တွေကိုတော့မနိုင်ဘူးပေါ့လေ။ ဥရောပဆိုတာကတော့ တောဇနပုဒ်လို့ပြောရမယ်ထင်တယ်။
အဲဒီ လူရိုင်းအုပ်စုကတော့ စာပေတောင် မရှိဘူး။ စာမတတ်ပေမတတ် နည်းပညာမရှိ၊ စည်းလုံးမှုမရှိ၊ မြို့ပြမရှိ။ တရုတ်ကတော့ အစုံရှိတယ်။ လက်နက်ဆိုရင်လည်း ယမ်းတွေဗုံးတွေတောင် တီထွင်ပြီးပြီ။ မြို့ကြီးတွေဆိုရင်လည်း တံတိုင်းအမြင့်ကြီးတွေ နဲ့ပေါ့။
(နောက်တော့ ဘာတွေ ဆက်ဖြစ်တယ်ထင်သလဲ။)</string>
    <string name="chapter_1_title_zg">အင္အား (၁)</string>
    <string name="chapter_1_content_zg">တခါတံုးက ကမၻာေပၚမွာ တ႐ုတ္ ၃ ျပည္႐ွိသတဲ့။ သူတို႔အနားမွာ တဖြဲ႔နဲ႔တဖြဲ႔ တိုက္ခိုက္လုယက္လိုက္ ဟိုအဖြဲ႔နဲ႔ ဒီအဖြဲ႔ေပါင္းလိုက္ ကြဲလိုက္၊ တ႐ုတ္ရဲ႕ လက္ပါးေစ လုပ္လိုက္ ျဖစ္ေနၾကတဲ့ (တိုင္းျပည္ မေျမာက္တဲ့) တိုင္းျပည္တခု ႐ွိတယ္တဲ့။
တ႐ုတ္ကလည္း အဲဒီ (တ႐ုတ္အေခၚ) လူ႐ိုင္းတစုကို အင္အားနည္း ေနေအာင္ ထိန္းခ်ဳပ္ထား သတဲ့။
ဘယ္လိုထိန္းခ်ဳပ္သလဲဆိုေတာ့ အဲဒီ လူမ်ိဳးစုေတြကို ေသြးခြဲဆက္ဆံတယ္၊ တခ်ိဳ႕အုပ္စုကို လက္သပ္ေမြး တယ္။ မက်ိုးနြံတဲ့အဖြဲ့ကို တိုက္ခိုက္ေစတယ္၊ ေအာင္ရင္ ဆုေပး ဘြဲ႔ေပးတယ္။ အဲဒီနယ္ေျမထဲကို ၃ ႏွစ္တႀကိမ္ တရုတ္စစ္တပ္ လႊတ္ၿပီး ေတြ႔တဲ့ ေယာက်္ားေတြ သတ္တန္သတ္ ဖမ္းတန္ဖမ္း မိန္းမေတြ နဲ႔ ကေလးေတြကို လည္းဖမ္း တ႐ုတ္ျပည္ ေခၚသြား ကြၽန္အျဖစ္ေရာင္း အဲဒီလို လုပ္သတဲ့။ လူရိုင္းဦးေရေလ်ွာ့ခ်ေရးဆိုပဲ။ တ႐ုတ္ကို ဘယ္ေတာ့မွ မလွန္ႏိုင္ေအာင္ေပါ့။ တ႐ုတ္ကလည္း အဲဒီအခ်ိန္မွာ ကမၻာေပၚမွာ နည္းပညာအျမင့္ဆံုး ယဥ္ေက်းမႈ (civilization, အတတ္စံုမႈ) အျမင့္ဆံုး တိုင္းျပည္တခု ေပါ့။ စူပါပါဝါလို႔ေခၚရမွာေပါ့။ နည္းပညာတီထြင္မႈေတြလည္း အမ်ားႀကီးလုပ္ထားၿပီးၿပီ၊ ဗဟိုခ်ဳပ္ကိုင္ႏိုင္မႈလည္း ျမင့္မားလွၿပီ။ လူဦးေရမ်ားျပားၿပီး နည္းပညာေရာလက္နက္ပါျမင့္မားစံုလင္တဲ့ စစ္တပ္ႀကီးလည္း ႐ွိသတဲ့။ အဲဒီအခ်ိန္မွာ မူဆလင္တိုင္းျပည္ေတြလည္း အင္အားႀကီးသတဲ့။ တ႐ုတ္ေတြကိုေတာ့မႏိုင္ဘူးေပါ့ေလ။ ဥေရာပဆိုတာကေတာ့ ေတာဇနပုဒ္လို႔ေျပာရမယ္ထင္တယ္။
အဲဒီ လူ႐ုိင္းအုပ္စုကေတာ့ စာေပေတာင္ မ႐ွိဘူး။ စာမတတ္ေပမတတ္ နည္းပညာမ႐ွိ၊ စည္းလံုးမႈမ႐ွိ၊ ၿမိဳ႕ျပမ႐ွိ။ တ႐ုတ္ကေတာ့ အစံု႐ွိတယ္။ လက္နက္ဆိုရင္လည္း ယမ္းေတြဗံုးေတြေတာင္ တီထြင္ၿပီးၿပီ။ ၿမိဳ႕ႀကီးေတြဆိုရင္လည္း တံတိုင္းအျမင့္ႀကီးေတြ နဲ႔ေပါ့။
(ေနာက္ေတာ့ ဘာေတြ ဆက္ျဖစ္တယ္ထင္သလဲ။)</string>
    <string name="chapter_2_title_zg">အင္အား (၂)</string>
    <string name="chapter_2_content_zg">အဲဒီနယ္ေျမႀကီးမွာ လူမ်ိဳး ၅ပါး႐ွိသတဲ့။ ေစာေစာကေျပာခဲ့သလို အခ်င္းခ်င္းလည္းတိုက္ခိုက္ ျပည္ပႏိုင္ငံမ်ားကလည္း ယဥ္ေက်းမႈ အသိပညာ အတတ္ပညာေတြကျမင့္ ဆိုေတာ့ သူတို႔ဟာ ေခါင္းေဆာင္ေကာင္းကိုေမ်ွာ္ေနၾကတာေပါ့။ လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္တခ်ို့ကလည္း အားလံုးကိုစုစည္း စည္းရံုးႏိုင္ဖို႔ ႀကိဳးစားေနၾကတာေပါ့။ ေခါင္းေဆာင္တခ်ိဳ႕ က မ်ိဳးႏြယ္စုအားလံုး ကို စည္းရံုးဖို႔ ႀကိဳးစားၾကတာမွာ တစိတ္တပိုင္းေလာက္ နဲ႔ ခနတျဖဳတ္ေလာက္သာ စုစည္းႏိုင္ခဲ့ၾကတယ္တဲ့။
တေန႔ေတာ့ အုပ္စုေခါင္းေဆာင္ တေယာက္မွာ မယား ၂ ေယာက္ အနက္ မယားႀကီးကေနၿပီး သားကေလး တေယာက္ေမြး လာခဲ့တယ္ တဲ့။ အဲဒီသားေလး အသက္ ၉ ႏွစ္႐ွိလာေတာ့ သူ႔အေဖက မိတ္ေဆြ တေယာက္ရဲ႕ အုပ္စုဆီကိုေခၚသြားၿပီး ဇနီးေလာင္း႐ွာေပးခဲ့သတဲ့။ သူ႔ကို သူတို႔ထံုးစံအရ ဇနီးေလာင္းးရဲ႕အိမ္မွာ ၁ ႏွစ္ေနဖို႔ ထားခဲ့ၿပီး သူ႔အေဖက အိမ္ျပန္လာခဲ့သတဲ့။
အိမ္အျပန္လမ္းမွာ ရန္သူလူမ်ိဳးစုတခုရဲ႕ ပရိယာယ္နဲ႔ အဆိပ္ခတ္တာကို ခံလိုက္ရသတဲ့။
သူဟာ အိမ္ကိုေတာ့ အေရာက္ျပန္လာခဲ့ၿပီး သူ႔သားကိုလည္းအျမန္ျပန္ေခၚခိုင္းတယ္။ သူ႔သား ေရာက္လာတဲ့အခါ ႀကီးျပင္းလာလို႔ တတ္ႏိုင္လာရင္ သူ႕ကိုအဆိပ္ခပ္လိုက္တဲ့ လူမ်ိဳးစုကို ဘယ္လို ဂလဲ့စား ေခ်ရမယ္ဆိုတာ မွာၾကားၿပီး ေသသြားပါေတာ့တယ္။
ကံဆိုးမသြားရာမိုးလိုက္လို႔ ရြာ ဆိုသလိုပဲ အေဖမ႐ွိေတာ့တဲ့ အထဲ သူတို႔အုပ္စုထဲက တေယာက္က ေခါင္းေဆာင္တက္လုပ္ၿပီး သူတို႔မိသားစုကို က်ဥ္ပါေတာ့တယ္။ လက္ေအာက္ငယ္သားေတြ သူတို႕အနီးမွာ အတူမေနပဲ ထြက္သြားၾကေအာင္ အမ်ိဳးမ်ိဳးဖိအားေပးသတဲ့။တဦးျပီးတဦး သူတို႕နဲ႕ ေဝးရာကိုထြက္ခြါသြားၾကေတာ့ ေနာက္ဆုံး ၃ ႏွစ္ေလာက္ အၾကာမွ ေဆြမ်ိဳးနီးစပ္ေတြပါမက်န္ တဦးမွမရွိေတာ့ပဲ သူတို႕တမိသားစုပဲ ရပ္တည္ရေတာ့သတဲ့။
သူတို႕မိသားစုဆိုတာကေတာ့ ေသဆုံးသြားတဲ့ ေခါင္းေဆာင္လူၾကီးရဲ့ မိန္းမ ႏွစ္ေယာက္၊ မယားၾကီးရဲ့ သား ၄ ေယာက္ သမီး ၁ ေယာက္၊ ဒုတိယမယားရဲ့ သား ၂ ေယာက္၊ ကြၽန္ယံုမ တေယာက္၊ စုစုေပါင္း ၁၀ ေယာက္ ပါ။
(ဘာေၾကာင့္က်ဥ္ၾကတာလဲ၊ ဘာေတြဆက္ျဖစ္သလဲ။)</string>
    <string name="chapter_3_title_zg">အင္အား (၃)</string>
    <string name="chapter_3_content_zg">သူတို႔မ္ိသားစုကို က်ဥ္တာက အေၾကာင္း ၂ ခု ႐ွိပါတယ္။ အေၾကာင္းတခုကေတာ့ ေသသြားတဲ့ သူ႔အေဖရဲ႕ လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္ေနရာ ကို သူ႔ကိုမေပးပဲ လုယူခ်င္တာ။ သူကလည္း အသက္က ၉ ႏွစ္ပဲ႐ွိေသးတယ္၊ လုယူတဲ့သူကလည္း တခ်ိန္က ေခါင္းေဆာင္တဦး (မင္းတပါး) ရဲ႕ သားျဖစ္ေနျပန္တယ္၊ နန္းလုတဲ့သေဘာပါပဲ။ ေနာက္တေၾကာင္းကေတာ့ သူ႔အေဖအေပၚထားတဲ့ရန္ညိဳးေၾကာင့္ တျခားမ်ိဳးႏြယ္ တခ်ိဳ႕က လာေရာက္တိုက္ခိုက္မွာ စိုးလို႔ေပါ့။
အဆိပ္မိလို႔ ေသဆံုးသြားရတဲ့ ေခါင္းေဆာင္ (ေ႐ွးျမန္မာ့အေခၚ "မင္း" ငယ္ တပါး ေပါ့) ဟာ စစ္ေရးေကာင္းတဲ့ ပုဂၢိဳလ္တဦးျဖစ္ပါတယ္။ သူ႔ရဲ႕ ပထမမယားဟာလည္း လူမ်ိဳး ၅ ပါးထဲက တပါးက ေနာက္တပါးဆီ ပို႔လႊတ္တဲ့ သတို႔သမီးပါ တဲ့။ သူက ၾကားကျဖတ္လုယူ ေပါင္းသင္းထားတာလို႔ ဆိုပါတယ္။ အဲဒီကိစၥနဲ႔ ပါတ္သက္ရင္ ကိုပဲ သတို႕သမီး ဘက္ကနဲ႔ အထူးသျဖင့္ သတို႔သားဘက္က ရန္ညႇိဳးဖြဲ႔ၿပီေပါ့။ လူမ်ိဴး ၅ ပါးၾကားမွာ အဲဒီလို ရန္ညိဳးေတြက အေတာ္႐ွိေနတာပါ။
အဆိပ္ခတ္လိုက္တဲ့ လူမ်ိဳးစုကလည္း သူတို႔အားနည္းေနခ်ိန္မွာ လာတိုက္ခ်င္တိုက္မယ္ေလ။ ဒီလို အေၾကာင္းျပစရာေတြကလည္း မ်ားေနေတာ့ အာဏာလုခ်င္တဲ့သူက အဲဒီ အေၾကာင္းေတြျပၿပီး သူတို႔ကို က်ဥ္ခိုင္းေတာ့တာေပါ့။
ဒီလိုနဲ႔ သူတို႔ ၁၀ ေယာက္ဟာ အေတာ္ခက္ခက္ခဲခဲ ဆင္းဆင္းရဲရဲ အသက္ေမြး ၾကရသတဲ့။</string>
    <string name="chapter_4_title_zg">အင္အား (၄)</string>
    <string name="chapter_4_content_zg">ျမစ္ထဲကငါးေတြဖမ္းစား သစ္ဥသစ္ဖုေတြတူးစား ဒီလိုလည္းလုပ္ၾကရတယ္။ မုဆိုးမႏွစ္ေယာက္ေရာ သားသမီး ၇ ေယာက္ေရာ အဲဒီလို ပင္ပင္ပန္းပန္းခက္ခဲခဲ အသက္ေမြးၾကရတယ္။ သူ႔နာမည္ကို အဖ်ားဆြတ္ၿပီးေ႒း လို႔ေခၚၾကရေအာင္။
ေ႒းဟာ သူတို႔မိသားစုကို ျပစ္ခြာသြားၾကတဲ့ ငယ္သားေတြကိုျပန္လည္စုစည္းဖို႔ သူ႔အေဖအ႐ိုက္အရာ ဆက္ခံဖို႔ သူတို႔ဆီက အာဏာလုသြားသူ နဲ႔ သူ႔အေဖကို လုပ္ၾကံခဲ့ၾကတဲ့ သူေတြကို ဂလဲ့စားေခ်ဖို႔ စိတ္ဆႏၵ အလြန္းပဲ တေန႔တျခား ျပင္းျပလာတာေပါ့။ သူ့အေမကလည္း အခက္အခဲေတြကိုၾကံ့ၾကံခံရင္း အဲဒီေမ်ွာ္မွန္းခ်က္ေတြနဲ႔ပဲ အားေမြးသတဲ့။ ေ႒းကိုလည္း အားထားၿပီး မိသားစုေခါင္းေဆာင္လို ေနရာေပးၿပီး ဆက္ဆံသတဲ့။
ဒီၾကားထဲ အတြင္းရန္ကလည္း ေပၚလာျပန္တယ္။ ေ႒းရဲ႕ အေဖတူ အေမကြဲအကိုက အစာရရင္ လုယူတာ ပိုယူတာ သူရတဲ့အစာကို ခြဲေဝမေပးခ်င္တာေတြေၾကာင့္ ကေလးခ်င္းရန္ျဖစ္ၾကရတယ္။ မိသားစုေခါင္းေဆာင္ တာဝန္ကို ေလ့က်င့္ရင္း အေတြ႔အၾကံဳယူေနရတဲ့ ေ႒းနဲ႔လည္း မၾကာခနထိပ္တိုက္ေတြ႔ရတာေပါ့။
တေန႔ေတာ့ ေ႒းရဲ႕ညီေတြ ဖမ္းလို့ရတဲ့ ငါးေတြကို လုသြားၿပီး သူ႔ညီအရင္းနဲ႔အတူ ကင္စားေနတယ္။
ေ႒းရဲ႕ညီေတြကလည္း ေ႒းကိုတိုင္ၾကၿပီးဒီျပသနာကို အၿပီးအျပတ္႐ွင္းလင္းေပးဖို႔ ေ႒းကို ေတာင္းဆိုၾကတယ္။ အဲဒီအခါ ေ႒းဟာ အဲဒီ အကိုဆီသြားၿပီး ေလးနဲ႔ ပစ္သတ္လိုက္သတဲ့။</string>
    <string name="chapter_5_title_zg">အင္အား (၅)</string>
    <string name="chapter_5_content_zg">အဲဒီလို သူ႔အကိုကိုသူသတ္ျဖတ္ ႐ွင္းလင္းပစ္လိုက္တဲ့အခ်ိန္မွာ သူဟာ အသက္ ၁၂ ႏွစ္ပဲ ႐ွိေသးသတဲ့။ သူ႔အေမရဲ႕ အႀကီးအက်ယ္ ႐ိုက္္နွက္ ႀကိမ္းေမာင္းမႈကိုလည္း ခံရသတဲ့။
ေ႒းဟာ သူ႔မိသားစုကို စုစည္းမယ္၊ ၿပီးရင္ သူ႔အုပ္စုကို ျပန္လည္စုစည္းမယ္၊ ေနာက္ေတာ့ သူတို႔နယ္ေျမႀကီးက လူမ်ိဳးအားလံုးကို စုစည္းမယ္၊ အားလံုးတိုးတက္ခ်မ္းသာေအာင္ လုပ္မယ္ ရန္သူေတြကို အႏိုင္ယူ ဂလဲ့စားေခ်မယ္ အင္အားေတြေပးပါ ဆိုျပီး မိုးနတ္မင္းႀကီးကို အႀကိမ္ႀကိမ္ ပူေဇာ္ ဆုေတာင္း အဓိ႒ာန္ျပဳသတဲ့။ အဲဒီေခတ္ အဲဒီအေျခအေနအရေျပာရရင္ သူဟာ သူနဲ႔တကြ အမ်ိဳးအႏြယ္တခုလံုးအတြက္ အဲဒီနယ္ေျမက လူမ်ိဳး ၅ ပါးလံုးကို စည္းရံုးေပါင္းစုၿပီး ဘုရင္ျဖစ္ေအာင္ ႀကိဳးစားမယ္ ဆိုတဲ့ အဓိ႒ာန္ပါပဲ။
ေလာေလာဆယ္အေျခအေနမွာေတာ့ စာကလည္းမတတ္ အစားအစာကိုလည္း ပင္ပန္းတႀကီး႐ွာေဖြလုပ္ကိုင္စားရ ဖခင္အ႐ိုက္အရာကိုလုထားတဲ့သူကိုလည္း သတိထား နားစြင့္ေနရ နဲ႔ ေပါ့။ ျမင္းစီး ျမွားပစ္ ဒါးခုတ္ လွံထိုးလည္း ညီေတြနဲ့အတူ ေလ့က်င့္ေနခဲ့တယ္။
ဒီလိုနဲ႔ ေ႒း ဟာ အသက္ ၁၆ နွစ္႐ွိလာသတဲ့။
တခါမွာေတာ့ သူတို႔စုေဆာင္းထားတဲ့ ျမင္းတခ်ိဳ႕ကို သူ႔အေဖရဲ႕ ကိုယ္ရံေတာ္ေဟာင္းက ခိုးသြားသတဲ့။ အဲဒီကိုယ္ရံေတာ္ေဟာင္းဟာ သူတို႔ကိုပစ္ၿပီး အာဏာလုသြားတဲ့ သခင္အသစ္ေနာက္ကို လိုက္သြားၿပီး အမႈထမ္းေနတာေလ။ အဲဒါ သူ ့ျမင္းေတြကို ရက္အေတာ္ၾကာေအာင္ သူျပန္သြားခိုးရေသးတယ္။ တျခားအုပ္စုကအခိုးခံရလို႔လိုက္လာတဲ့ လူငယ္ေလးတေယာက္နဲ႔လည္း မိတ္ေဆြျဖစ္သြားၾကသတဲ့။ လူငယ္ေလးရဲ႕ျမင္းေတြကိုလည္း ေ႒းရဲ႕ အစီအမံနဲ႔ ျပန္ခိုးလာႏိုင္ၾကသတဲ့။ လူငယ္ေလးဟာ သူ႔ကိုေက်းဇူးလည္းတင္ အထင္လည္းႀကီးသြားသတဲ့။ အကူအညီေပးမယ့္မိတ္ေဆြ အုပ္စုတစု တိုး လာတာေပါ့။
ကိုယ္ရံေတာ္ေဟာင္းဟာ ျမင္းေတြေနာက္ကို အဖြဲ႔နဲ႔ လိုက္လာေသးသတဲ့။ သူ႔ရဲ႕ေလးျမႇားအစြမ္းျပႏိုင္လို႔သာ လက္ေလ်ွာ့ၿပီး ျပန္ေျပးသြားၾက တာတဲ့။
သူဟာ သခင္ေဟာင္းေတြကို ပစ္သြားရံုသာမက သခင္သစ္အလိုက် သခင္ေဟာင္းကို ျပန္ဒုကၡေပးတဲ့ လုပ္ရပ္ေတြကို အလြန္နာက်ည္းသြားမွာပါပဲ။
သူ႔အစြမ္းအစနဲ႔ သူ႔ျမင္းပိုင္ဆိုင္မႈေတြ အေၾကာင္း ျပန္ၾကားရတဲ့ သူ႔သခင္က ဒီမိသားစုဟာ တစတစ အားနည္း တိမ္ျမဳပ္မသြားပဲ ထူထူေထာင္ေထာင္ ျဖစ္လာတဲ့အတြက္ ဒီအတိုင္းထားလို႔ မျဖစ္ေခ်ဘူးဆိုၿပီး ဦးေဆာင္ဦးရြက္ျပဳေနတဲ့ ေ႒းကို ဖမ္းဖို႔ ၾကံေတာ့တယ္ တဲ့။</string>
    <string name="chapter_6_title_zg">အင္အား (၆)</string>
    <string name="chapter_6_content_zg">တေယာက္အေၾကာင္းတေယာက္ေမးျမန္းရင္း အဲဒီ လူငယ္ေလးဟာ သူတို႔ဆီကေန အာဏာလုသြားသူ (တာလီ လို႔ ေခၚၾကရေအာင္) ကဖိအားေပးလြန္းလို႔ ထြက္ခြာသြားရတဲ့ သူ႔ဦးေလးတေယာက္ရဲ႕ သားျဖစ္ေၾကာင္းသိရသတဲ့။ ေ႒းရဲ႕ညီတဝမ္းကြဲေပါ့။ ေ႒းရဲ႕ညီဟာ ဝမ္းသာအားရနဲ႔ ေ႒းႀကီးလာရင္ ကိုယ့္လူမ်ိဳးကိုျပန္လည္ စုစည္း စည္းရံုးၿပီး မင္းျပဳပါ၊ သူအရင္ဆံုး လာေရာက္ အမႈထမ္းမယ္လို႔ ေျပာသတဲ့။ ေ႒းကလည္း ႀကိဳးစားမယ္ လို႔ ကတိေပးသတဲ့။
အခုေလာေလာဆယ္မွာေတာ့ အာဏာလုသြားတဲ့လူက ေ႒းတို႔ မိသားစုဆီကို လူစုနဲ႔ လာၿပီး ေ႒းကို ဝိုင္းဖမ္း သြားၾကတယ္။ ခန ကြၽန္ျပဳထားၿပီး မၾကာခင္ သတ္ဖို႔ စီစဥ္ထားသတဲ့။ ညဘက္ဆို လည္ပင္းနဲ႔ လက္ေတြကို သစ္သား ၂ ေခ်ာင္းနဲ့ညႇပ္ၿပီး ခ်ဳပ္ထားသတဲ့။ သတ္ခါနီးညက်ေတာ့ ေ႒းက အဲဒီ သစ္သားေခ်ာင္းေတြနဲ႔ အေစာင့္ကို ႐ိုက္ၿပီး ထြက္ေျပးသတဲ့၊ သူတို့ မိသားစုကို က႐ုဏာ သက္တဲ့ သူ႔အေပၚမွာလည္း တခ်ိန္မွာ မင္းျဖစ္လိမ့္မယ္လို႔ ယံုၾကည္ အားထားတဲ့ ကြၽန္တခ်ို႔က ကူညီၾကသတဲ့။ ဒီလိုနဲ႔ ေ႒းဟာ အသက္ေဘးက လြတ္ေျမာက္လာခဲ့တယ္။
အဲဒီေနာက္ေတာ့ သူလည္း သူ႔မိသားစုနဲ႔အတူ ရန္သူေတြ နဲ႔ေဝးရာမွာ ေ႐ွာင္တိမ္း ေနထိုင္ရင္း အင္အား လူသူ စုေဆာင္းရတာေပါ့။
သူတို႔ဆီကခြဲခြာသြားၾကတဲ့ ငယ္သားေတြကိုလည္း စည္းရံုးသိမ္းသြင္းတယ္။ သူတို႔ရဲ႕ တိုင္းျပည္ မျဖစ္ေသးတဲ့ နယ္ေျမႀကီးထဲကို ပံုမွန္ ဝင္ၿပီး ေတြ႔တဲ့သူေတြကို သတ္လိုသတ္ ဖမ္းလိုဖမ္း လုပ္တဲ့ တ႐ုတ္စစ္တပ္ေတြ ကိုလည္း အလစ္ဝင္တိုက္ၿပီး အဖမ္းခံေနရတဲ့ သူ႔လူမ်ိဳး ေတြကိုလည္း ကယ္တင္ေလ့ ႐ွိတယ္ တဲ့။ ဒီအကယ္တင္ခံရတဲ့ သူေတြ ကလည္း သူ႔ဆီ ဝင္ၾကသတဲ့။ ေ႐ွးကျမန္မာစကားနဲ႔ဆိုရင္ ေ႒းဆီမွာ ကြၽန္ေတာ္ခံ ဝင္လာၾကတယ္ေပါ့။
ေ႒းလည္း အဲဒီလို အင္အား အနည္းငယ္႐ွိလာတဲ့အခါမွာ အသက္ကလည္း ၁၉ ႏွစ္႐ွိလာေတာ့ ငယ္ငယ္ကသူ ့အေဖ ေစ့စပ္ေပးထားတဲ့ မိန္းကေလးကို လက္ထပ္ ယူလိုက္သတဲ့။ အင္အားပိုမို ေတာင့္တင္းလာတာေပါ့ေလ။</string>
    <string name="chapter_7_title_zg">အင္အား (၇)</string>
    <string name="chapter_7_content_zg">ေ႒းရဲ႕ေယာကၡမဟာ လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္ တေယာက္ျဖစ္တယ္။ အဲဒါေၾကာင့္ ေ႒းဟာ အိမ္ေထာင္ျပဳလိုက္တဲ့အခါ အင္အား ၂ ဆ ေလာက္ ပိုႀကီးသြားေတာ့တာေပါ့။
တဖက္ကလည္း ေ႒းအေမရဲ႕ ေယာက်္ားေဟာင္းအုပ္စုက ေ႒းရဲ႕အေဖက ေ႒းရဲ႕အေမ ကို လုယူခဲ့မွုအတြက္ ဂလဲ့စားေခ်ဖို႔ ၾကံစည္ ေနသတဲ့။ ေ႒းရဲ႕မိန္းမကို ဖမ္းေခၚသြားမယ္ေပါ့။
တေန႔မွာေ႒းရဲ႕အေမက ေ႒းကို အၾကံျပဳသတဲ့။ တို႔မွာ လူသူအင္အား ပစၥည္းအင္အား နည္းေသးတယ္။ အင္အားႀကီးတဲ့သူေတြရဲ႕ အကူအညီကို လိုအပ္ေနေသးတယ္။ မင့္အေဖရဲ႕ ေသြးေသာက္ညီအကိုေတာ္ "ထိုး" မင္း (အဲဒီ နယ္ေျမႀကီး ထဲက လူမ်ိဳးတစုရဲ႕ အႀကီးအကဲ) ကို ဒီဝတ္ရံုႀကီးကို လက္ေဆာင္ အျဖစ္ဆက္သျပီး အကူအညီေတာင္းခ်ည္ လို႔ ေျပာသတဲ့။ ဒီဝတ္ရံုႀကီးဆိုတာက ေ႒းရဲ႕ေယာကၡမက ေ႒းကို မဂၤလာလက္ေဆာင္ အျဖစ္ ေပးထားရစ္ခဲ့တဲ့ ဝတ္ရံုႀကီးပါ။ ေ႐ွးက သူတို႔လူမ်ိဳးရဲ႕ မင္းတပါး စစ္တိုက္ရာမွာ ဝတ္ရံုခဲ့တဲ့ ဝတ္ရံုႀကီးပါ။ သူတို႔တေတြ အေလးအျမတ္ျပဳၾကတဲ့ အေမြအႏွစ္ေပါ့။
ေ႒းကလည္း သူ႔အေမေျပာသလို ထိုးမင္းဆီ သြားၿပီး အေဖ့ေသြးေသာက္ညီအကိုေတာ္ကို အေဖအမွတ္နဲ႔ သမိုင္းဝင္ ဝတ္ရံုႀကီးကို ဆက္သပါေၾကာင္း ေလ်ွာက္တင္သတဲ့။
ထိုးမင္းကလည္း ေ႒းတို႔ ကိုကူညီခဲ့ခ်င္ေပမယ့္ ေ႒းတို႔က အျမဲေနရာေရႊ႔ေျပာင္းေနလို႔ ႐ွာရခက္ေနခဲ့ေၾကာင္း ေျပာျပၿပီး သူ႔ေသြးေသာက္ ညီအကိုေတာ္အေပၚ တာဝန္ေက်ရလိမ့္မယ္ လို႔ေျပာသတဲ့။ ေ႒းရဲ႕ လက္ေအာက္ငယ္သားေဟာင္းေတြ ေ႒းဆီျပန္လာၾကေလေအာင္ အကူညီေပးသတဲ့။ စစ္တပ္ပါ ထူေထာင္ဖို႔ အခြင့္လည္းေပးသတဲ့။ ဒီလို နဲ႔ ေ႒းဟာ လက္နက္လူသူ ပစၥည္းအင္အား မဟာမိတ္အင္အား ေနာက္တဆင့္ ထပ္မံ ႀကီးထြားသြားျပန္ပါတယ္။</string>
    <string name="chapter_8_title_zg">အင္အား (၈)</string>
    <string name="chapter_8_content_zg">သူတို႔ဓေလ့က မင္း သို႔မဟုတ္ ဘုရင္ ကို လူမ်ိဳးတူ အုပ္စုေခါင္းေဆာင္ေတြက အစည္းအေဝးလုပ္ၿပီး စိစစ္ေရြးခ်ယ္ တင္ေျမႇာက္ၾကရတယ္။ ဒီမိုကေရစီ အာဏာ႐ွင္စံနစ္ လို႔ေခၚရမယ္ထင္တယ္။
အဲဒီလို ေရြးထားမွ မင္း သို႔မဟုတ္ ဘုရင္ လို႔ ေခၚရတယ္။ မဟုတ္ရင္ေတာ့ အေျခအေနအရ ဦးေဆာင္သူေနရာကို ေရာက္ေနေပမယ့္ မင္းလို႔မေခၚဘူး၊ ဦးေဆာင္သူ၊ လူႀကီး၊ သူႀကီး ဆိုတဲ့ အမည္မ်ိဳးနဲ႔ ေခၚတယ္။
ေ႒းဟာအင္အားတစတစႀကီးလာေနဆဲမွာပဲ ၾကမၼာဆိုးတခုက ဝင္လာတယ္။ အဲဒါကေတာ့ သူ႔အေမရဲ႕ ေယာက်္ားေဟာင္း ရဲ႕ အုပ္စုက အလစ္စီးနင္း တိုက္ခိုက္ လာတာပဲ။ အသဲအသန္ေျပးၾကရတာေပါ့။ အဲဒီလိုေျပးရာမွာ ျမင္းကလည္း အလံုအေလာက္ လက္တကမ္းမွာမရေတာ့ သူ႔အေမက သူ႔မိန္းမ (ေဘာ္ လို႔ ေခၚၾကတာေပါ့) ကိုခ်န္ထားခဲ့ခိုင္းတယ္။ ဒီမိန္းမကို ဖမ္းေခၚဖို႔ လာၾကတာ ဆိုတာလည္း သူ႔အေမက သိတယ္ေလ။
ျမင္းကလည္း တေယာက္စာ လိုအပ္ေနတယ္။ အဲဒီေတာ့ ေ႒းရဲ႕အေမက သားသမီး ၅ ေယာက္ အေမ ၂ ေယာက္ နဲ႔ျမင္းလြတ္တစီးထြက္ေျပးဖို႔ နဲ႔ ေခြၽးမရယ္ ကြၽန္ယံုမိန္းမႀကီးရယ္ကို ထားခဲ့ဖို႔ စီစဥ္လိုက္တယ္။ ရန္သူေတြေရာက္လာေတာ့ မိန္းမ ၂ ေယာက္ကလြဲလို႔ ဘယ္သူ႔မွ မေတြ႔ရေတာ့ဘူး။ သူတို႔လိုခ်င္တဲ့ ေဘာ္ ကိုလည္း ရၿပီဆိုေတာ့ ေဘာ္နဲ႔ ကြၽန္ယံုမႀကီး (အဖြား လို႔လည္း ဆိုၾကတယ္) ကိုပဲ ေခၚေဆာင္သြားေတာ့တယ္။
ေ႒းအတြက္ ဂလဲ့စား ေခ်ရမယ့္ အုပ္စုေတြ မ်ားလာၿပီ။ ေ႒းဟာ ေဘာ္ကို စြန္႔ပစ္ၿပီး တျခားမိန္းမအသစ္႐ွာဖို႔ စိတ္မကူးဘူး တဲ့။ ေဘာ္ကိုသာ ျပန္ယူႏိုင္ဖို႔ အဓိ႒ာန္ခ်တယ္။ ဒါေပမယ့္ သူ႔အင္အားဟာ နည္းပါးလြန္းေသးတာေၾကာင့္ အကူအညီ ႐ွာရေတာ့တယ္။ သူ႔အေဖရဲ႕ေသြးေသာက္ညီေနာင္ "ထိုး" မင္းႀကီးရယ္ သူကိုယ္တိုင္ရဲ႕ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ "ဂ်မူး" ရယ္ ကို အကူအညီေတာင္းဖို႔ ဆံုးျဖတ္လိုက္သတဲ့။</string>
    <string name="chapter_9_title_zg">အင္အား (၉)</string>
    <string name="chapter_9_content_zg">ေ႒းဟာ သူ႔စစ္သည္အင္အား ၁ ေသာင္းကို စစ္ေရး ေလ့က်င့္ေပးတယ္။ ထိုးမင္းႀကီး နဲ႔ ဂ်မူး တို႔ထံ အကူအညီေတာင္းခံတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးက စစ္သည္ အင္အား ၂ ေသာင္း ဂ်မူးက စစ္သည္အင္အား ၁ ေသာင္း၊ တပ္ ခုေပါင္း စစ္သည္အင္အား ၄ ေသာင္း နဲ႔ တိုက္ခိုက္မယ္ လို႔ စီစဥ္ၾကတယ္။
ႏိုင္ငံမျဖစ္ေသးတဲ့ အဲဒီ နယ္ေျမႀကီးမွာ ေနၾကတဲ့ လူမ်ိဳးေတြထဲမွာ ေ႒း နဲ႔ ဂ်မူးက လူမ်ိုး တမ်ိဳးတည္းပါ။ သူတို႔လူမ်ိဳးကို မြန္ လို႔ေခၚရေအာင္။ သူတို႔ အခုတိုက္မယ့္ လူမ်ိဳးကို မာ လို႔ေခၚရေအာင္။
မာလူမ်ိုးက ေ႒းရဲ႕မိန္းမ ေဘာ္ကို ေခၚသြားတယ္။ ဂ်မူး ဆိုတာက ေ႒းရဲ႕ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ပါ။ သူလည္း ေ႒းလိုပဲ မင္းမ်ိဳးေပါ့။ သူနဲ႔ေ႒းနဲ႔က ငယ္ငယ္ကတည္းက ခင္ခဲ့ၾကၿပီး ေသြးေသာက္ ညီေနာင္ ဖြဲ႔ခဲ့ၾကတာ။ ေနာက္ေတာ့လည္း ႏွစ္ႀကိမ္တိုင္တိုင္ထပ္ၿပီး ဖြဲ႔ျဖစ္ၾကတယ္။ ဆိုးတူေကာင္းဘက္ ေနၾကပါမယ္ ကူညီၾကမယ္ စသည္ျဖင့္ သစၥာဆိုၾကတာေပါ့။ ေ႐ွးအခါက ေသြးနီးရာခ်င္း အားကိုးၿပီးေနၾကရတာေလ။ အုပ္စုကေတာ့ အခုေခတ္ လည္း ဖြဲ႔ေနၾကတာပါပဲ။ စီးပြားေရးမွာ အုပ္စုဖြဲ႔တယ္၊ ႏိုင္ငံေရးမွာ အုပ္စုဖြဲ႔တယ္၊ စစ္ေရးမွာ အုပ္စုဖြဲ႔တယ္။
သူတို႔ နယ္ေျမႀကီးဟာ အလြန္က်ယ္ျပန္႔တယ္။ ရန္သူ႔နယ္ကိုေရာက္ဖို႔ အေဝးႀကီး သြားၾကရမွာ။ သူတို႔ရဲ႕စစ္ဆင္ေရးအတြက္ သင့္ေတာ္တဲ့ ေနရာကို စုရပ္အျဖစ္ ခ်ိန္းလိုက္ၾကတယ္။ အေၾကာင္းေၾကာင္းေၾကာင့္ ထိုးမင္းႀကီးတပ္က ၃ ရက္ေနာက္က်ေနသတဲ့။ တပ္ ၃ ခု စံုေတာ့ ရန္သူ႔နယ္ကို ခ်ီတက္ဖို႔ လမ္း ၂ သြယ္မွာ တလမ္းက တိုတယ္၊ ျမစ္ျဖတ္ကူးစရာမလိုဘူး။ ေနာက္တလမ္းက႐ွည္တယ္၊ ျမစ္ကိုလည္း ျဖတ္ကူးရမယ္၊ ဒါေပမယ့္ ရန္သဴကို အငိုက္ဖမ္းၿပီး တိုက္လို႔ရမယ္။ ရန္သူကို အငိုက္ဖမ္းၿပီး လ်ွပ္တပ်က္ တိုက္နိုင္ဖို႔ကို ဦးစားေပးခ်င္ ၾကတဲ့အတြက္ ပို႐ွည္တဲ့လမ္းေၾကာင္းကို ေရြးၾကသတဲ့။ သို႔ေသာ္တပ္ေတြစုေနရတာ ရက္ၾကာေနၿပီမို႔ ရန္သူက သတင္းရသြားမွာလည္း စိုးရိမ္ၾကတယ္။ အဲဒီအခါ တပ္သား တေယာက္ကို ျမင္း ၂ ေကာင္ႏႈန္းယူသြားၿပီး ျမင္း ၂ ေကာင္ေပၚမွာ အလည္းအလွယ္ေျပာင္းစီးရင္း မနားတမ္း အျမန္ခ်ီတက္ သြားၾကသတဲ့။
ရန္သူ႔နယ္ကို ေရာက္သြားတဲ့ အခါ ေျမႇာ္မွန္းထားတဲ့အတိုင္းပဲ ညေမွာင္ေမွာင္မွာ အလစ္အငိုက္ ဝင္တိုက္ႏိုင္ၾကသတဲ့။</string>
    <string name="chapter_10_title_zg">အင္အား (၁၀)</string>
    <string name="chapter_10_content_zg">ညအခ်ိန္ ရန္သူေတြကို အလံုးအရင္းနဲ႔ ဝင္တိုက္ၾကေတာ့ ရန္သူေတြအလူးအလဲ ခံၾကရၿပီေလ။ မိန္းကေလး ေဘာ့္ကို ဖမ္းေခၚသြားတဲ့ အခ်ိန္ကေန ၉ လ အၾကာမွာ ဝင္တိုက္ၾကတာပါ။ ၉ လ တိုင္တိုင္ျပင္ဆင္ၾကရေလာက္ေအာင္ ရန္သူ႔အင္အား ကလည္း ႀကီးတယ္ေလ။ သူတို႔ဆီမွာက တပ္ဆိုတာက သီးျခား တပ္စြဲေနတာ မဟုတ္ဘူး။ ရပ္ထဲရြာထဲ ေရာေႏွာ ေနေနတာပဲ၊ အေရး႐ွိမွ တိုက္ၾကတာေလ၊ က်န္တဲ့အခ်ိန္ အလုပ္လုပ္ေန ၾကရတာပဲ၊ အဲဒီေခတ္က သူတို႔ဆီမွာ လူတိုင္းပဲ အစာထုတ္လုပ္ေရး လုယက္ေရး ကာကြယ္ေရးအတြက္ အနည္းနဲ႔အမ်ား လုပ္ၾကရတာပါ။ သူတို႔အနားက တ႐ုတ္ ၃ ျပည္ကေတာ့ အလုပ္တာဝန္ခြဲေဝမႈ (Division of labor) မ်ားျပား ျမင့္မားေနၿပီေလ။ ွွွယဥ္ေက်းမႈ (Civilization) အဆင့္အတန္း ျမင့္မားေနၿပီကိုး။ ဒီေနရာမွာ စကားစပ္မိလို႔ ေျပာရရင္ Civilization ယဥ္ေက်းမႈ လို႔ ဘာသာျပန္ထားၾကတယ္။ ျမန္မ စကားက ႐ိုင္းတယ္ ယဥ္တယ္ ဆိုတာပဲ ႐ွိေတာ့ ယဥ္ေက်းမႈနိမ့္တယ္ ဆိုတာ ႐ိုင္းတယ္လို႔ အဓိပၸါယ္ ထြက္ေနျပန္တယ္။ အမွန္တကယ္ကေတာ့ civilized ျဖစ္တယ္ဆိုတာ အတတ္စံုတာကိုေျပာတာပဲ။ စိတ္ဓာတ္ယဥ္ေက်းတာ သိမ္ေမြ႔တာ မြန္ျမတ္တာကို ေျပာေနတာမဟုတ္ဘူး။ ဒီအခ်က္ကို သမိုင္းဆရာေတြ ေက်ာင္းသားေလးေတြကို က်က်နန ေျပာျပရလိမ့္မယ္။
ေ႒း နဲ႔ ေဘာ့္အေၾကာင္း ဆက္ၾကရေအာင္။ ေ႒းတို႔တပ္ေတြ ရန္သူေတြကို အုပ္စီးမိေနေတာ့ ေ႒းက ေဘာ့္ကို လိုက္႐ွာတယ္၊ ေအာ္ေခၚတယ္။ ရန္သူေတြလည္း ခုခံသူ က်ဆံုးသူ လက္နက္ခ်သူ ထြက္ေျပးသူ စံုလို႔ေပါ့။ တပ္ပ်က္တယ္ဆိုတာ အဲဒီလို။ ေဘာ္ကလည္း ဘယ္အဖြဲ့ဝင္တိုက္ျပန္ၿပီလဲ မသိဘူး။ ထပ္အဖမ္းခံရျပန္ဦးမယ္ဆိုၿပီး ကြၽန္ယံုမႀကီးနဲ႔အတူ ေျပးၾကတယ္။
မၾကာခင္မွာ သူ႔ကိုေအာ္ေခၚေနတဲ့ ေ႒းရဲ႕ အသံကို ခုတ္ထစ္ ေျပးလႊား ေအာ္ဟစ္သံေတြၾကားက သဲ့သဲ့ၾကားရေတာ့ အျမန္လွည့္ေျပးၿပီး ေ႒းကို႐ွာတယ္။ ေတြ႔ေတာ့ ႏွစ္ေယာက္သား ဝမ္းသာအားရျဖစ္ၾကတာေပါ့။ တခုေတာ့႐ွိတယ္။ အဲဒါကေတာ့ ေ႒းက ေဘာ့္ကို ေန႔ေစ့လေစ့နီးပါး ကိုယ္ဝန္ အရင့္အမာႀကီးနဲ႔ ေတြ႔လိုက္ရတာပါပဲ။</string>
    <string name="chapter_11_title_zg">အင္အား (၁၁)</string>
    <string name="chapter_11_content_zg">ေ႒းဟာ အလြန္ ရင္နာသြားမွာပဲ၊ ဒီကိုယ္ဝန္ဟာ သူနဲ႔ရထားတာလား ရန္သူနဲ႔ရခဲ့တာလား။ ဒါေပမယ့္ သူ႔ကိုယ္သူပဲ အျပစ္တင္ရမွာပါ၊ သူ႔မိန္းမကိုသူ မကာကြယ္ ႏိုင္ခဲ့ဘူးေလ၊ ဒါေပမယ့္ ဒီအေတြ႔အၾကံဳဟာ သူ႔အတြက္သခၤန္းစာႀကီးတခုပဲ၊ မိမိတာဝန္ယူထားရတဲ့ သက္႐ွိသက္မဲ့ အရာအားလံုးကို သတိဝီရိယနဲ႔ ေစာင့္ေ႐ွာက္တတ္ဖို႔ေပါ့။
ဒီေနရာမွာ မင္းတုန္းမင္းႀကီး က သူ႔သားေတာ္မ်ားကို ဆံုးမပံုတခ်က္ကို သြားၿပီး သတိရမိတယ္။ တေန႔ ညီလာခံမွာ မင္းတံုးမင္းႀကီးက ပလႅင္ေပၚကေန အက်ၤ ီခြၽတ္ၿပီး ေက်ာျပင္ကို လွည့္ၿပီးျပသတဲ့။ သူ႔သားေတာ္မ်ားအပါအဝင္ ညီလာခံပရိတ္သတ္အေပါင္းဟာ ေက်ာျပင္မွာ ႀကိမ္နဲ့အ႐ိုက္ခံရလို႔ က်န္ရစ္ခဲ့တဲ့ အ႐ိႈးရာေတြကို ျမင္ၾကရသတဲ့။ သူငယ္စဥ္က သူပညာသင္တဲ့ ဘုန္းႀကီးေက်ာင္းက ေက်ာင္းထိုင္ဆရာေတာ္က အလြန္ ငါးေျခာက္ ႀကိဳက္သတဲ့။ မင္းတုန္းမင္းသားေလး ေမာင္လြင္ကို ဆရာေတာ္က ၾကက္သေရတိုက္ခန္းစိုး အျဖစ္ခန္႔ထားသတဲ့။ ၾကက္သေရတိုက္ခန္း ဆိုတာ ရိကၡာရံုေပါ့။ အလႉခံရထားတဲ့ စားစရာမဟုတ္တဲ့ တျခား ပစၥည္းေတြလည္း ထားမယ္ထင္ပါတယ္။ ငါးေျခာက္ျပားႀကီး လာလႉေတာ့ ဆရာေတာ္က ဝမ္းသာတာေပါ့။ ေမာင္လြင့္ လက္ကို အပ္တာေပါ့။ ေနာက္တေန႔ ဆြမ္းစားခ်ိန္ ငါးေျခာက္ဖုတ္ ငါးေျခာက္ဟင္း မပါလာေတာ့ ေမာင္လြင့္ေမးတာေပါ့။ ေမာင္လြင္က ငါးေျခာက္ျပားႀကီး ေပ်ာက္သြားေၾကာင္း ေလ်ွာက္တင္တယ္။
ဆရာေတာ္ ေဒါသျဖစ္ၿပီေပါ့။ စားရေတာ့မယ္ (ဘုဥ္းေပးရေတာ့မယ္) ထင္ေနတာေလ။ ဆြမ္းစားခါနီးဆဲဆဲ ငါးေျခာက္ဖုတ္ေျမႇာ္ေနတံုးမွာ။ ႀကိမ္လံုးဆြဲၿပီး "ေက်ာင္းတိုင္ကို ဖက္စမ္းေမာင္လြင္၊ ဒါလား ဘုရင့္သား၊ တိုင္းျပည္အုပ္ခ်ဳပ္မင္းလုပ္ရမယ့္သူက ငါးေျခာက္တျပားကို လံုျခံဳေအာင္မသိမ္းႏိုင္ဘူးလား" ေျပာရင္း ႐ိုက္ေတာ့တာေပါ့။ မင္းတံုးမင္းႀကီးက အဲဒီတံုးက ရခဲ့တဲ့ ဒဏ္ရာ အမာရြတ္ ေတြကို ျပၿပီး သားေတာ္မ်ား မိမိတို႔ရဲ႕ တာဝန္မ်ားကို ေက်ပြန္ၾကေစဖို႔ ေျပာဆိုဆံုးမ ေတာ္မူခဲ့တယ္ တဲ့။
ေ႒းအဖို႔လည္း အမာရြတ္ႀကီး ရခဲ့ၿပီေလ။ ကိုယ့္မိန္းမကိုမွ လံုျခံဳေအာင္ မကာကြယ္ မေစာင့္ေ႐ွာက္ႏိုင္ရင္ အဖအ႐ိုက္အရာ လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္ေနရာ ျပန္ရဖို႔၊ ဘုရင္အျဖစ္ တင္ေျမႇာက္ခံရဖို႔၊ လူမ်ိဳးစုအားလံုးကို စုစည္းအုပ္ခ်ဳပ္ တိုင္းျပည္တည္ေထာင္ႏိုင္ဖို႔၊ တ႐ုတ္ၾသဇာခံ ဘဝက လြတ္ေျမာက္ဖို႔ ဘယ္လို ေျမႇာ္မွန္းလို့ ရႏိုင္မလဲ။ သတိဝီရိယဥာဏ္ပညာေတြ ၾကီးမွျဖစ္မွာေပါ့။</string>
    <string name="chapter_12_title_zg">အင္အား (၁၂)</string>
    <string name="chapter_12_content_zg">ေ႒းဟာ ေဘာ့္ကို ဘာမွမေမး ပဲ ခ်စ္ခ်စ္ခင္ခင္ ၾကင္ၾကင္နာနာပဲ ဆက္ဆံသတဲ့၊ သူ႔အေမကလည္း ေဘာ္ဟာ ဖမ္းေခၚသြားတာကို မခံရခင္ ကတည္းက ကိုယ္ဝန္႐ွိေနၿပီးသား လို႔ ေ႒းကို ေျပာျပသတဲ့၊ ေ႒းက ဘာေၾကာင့္ သူ႔ကို အဲဒီတံုးက မေျပာျပခဲ့သလဲ လို႔ေမးေတာ့ သိသိၿပီးခ်င္းပဲ ဖမ္းေခၚခံရတာေလ လို႔ျပန္ေျပာျပသတဲ့၊ ဒါဆိုလည္း ဖမ္းေခၚသြားၿပီး ဘာေၾကာင့္ မေျပာျပရသလဲ လို႔ ေမးျပန္တယ္။ ဒီေတာ့ သူ႔အေမက မင္းစိတ္ပူမွာစိုးလို႔ ေပါ့လို႔ ျပန္ေျပာတယ္၊ မင္းညံ့လို႔ ကိုယ့္မိန္းမကို ကိုယ္ လံုျခံဳေအာင္မကာကြယ္ႏိုင္လို႔ ျဖစ္ခဲ့ရတာေတြ၊ သူ႔အျပစ္မဟုတ္ဘူး၊ မင္းအျပစ္ေတြ လို႔ ေျပာသတဲ့။
မၾကာခင္ပဲ ေဘာ္ဟာ သားကေလး ဖြားတယ္။ သားကို လာၾကည့္တဲ့ ေ႒းဟာ ခ်က္ခ်င္းပဲ ဇုခ်္ (ဧည့္သည္) လို႔ နာမည္ေပးၿပီး ဒါ ငါ့သား လို႔ ေက်ညာသတဲ့။
ထိုးမင္းႀကီးနဲ႔ သူ႔တပ္ကေတာ့ ေနရင္းေဒသ ကိုျပန္ၾကတယ္။ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ ေ႒းနဲ႔ ဂ်မူးတို႔ကေတာ့ တေနရာမွာ အတူတကြ အေျခခ်ၿပီး ခနေနေနၾကေသးတယ္။ ေ႒းဟာ သူတို႔ နစ္ဖြဲ႕ရဲ႕ လက္ေအာက္ငယ္သားေတြ အၾကားမွာ လူူခ်စ္လူခင္မ်ားခဲ့တယ္။ ဂ်မူးက အဆင့္အတန္း ခြဲျခားၿပီး ႐ိုးရာဓေလ့အတိုင္း အုပ္ခ်ဳပ္သူလူတန္းစားထဲကသာ လူေရြးေနရာေပးေလ့ ႐ွိတယ္၊ ေ႒းကေတာ့ သစၥာ႐ွိမႉ လုပ္ရည္ကိုင္ရည္႐ွိမႈ ကိုၾကည့္ၿပီး ေနရာေပးေလ့႐ွိတယ္။ သူတို႔ဆီမွာက ငယ္သားေတြက ကိုယ္ၾကိဳက္ရာ အ႐ွင္သခင္ေအာက္ကို ေျပာင္းၿပီး ခိုလံႈခြင့္႐ွိၾကတယ္ေလ။ ၿပီးေတာ့ ေ႒းက ပိုၿပီး ရက္ေရာတယ္။ ေ႒းေရာဂ်မူးပါ ထင္႐ွားထက္ျမက္တဲ့ လူငယ္ ေခါင္းေဆာင္ေတြလည္း ျဖစ္ၾကတယ္။ လူမ်ိဳးစုေတြအားလံုးကို စုစည္းဖို႔ရည္ရြယ္ခ်က္ခ်င္းကလည္း တူေနတယ္။ ၾကားက ခပ္ခြာခြာေနဖို္႔ နဲ႔ လက္ေအာက္ငယ္သားေတြ ေ႒းေနာက္ကို မပါသြားဖို႔ သတိေပးတဲ့သူ ေသြးထိုးတဲ့သူေတြကလည္း ႐ွိတယ္။ ဒီအခါ ေ႒းဟာ ဂ်မူးက ခြဲသြားေစခ်င္မွန္း ရိပ္မိၿပီး သူ႔လူသူ ပစၥည္း ေတြနဲ႔အတူ နယ္ေျပာင္းသြားေတာ့တယ္။
ေ႒းကို ပိုၿပီးအားကိုးၾကတဲ့ လူေတြကလည္း ဂ်မူးေအာက္မွာမေနေတာ့ပဲ ေ႒းနဲ႔ လိုက္သြားၾကသတဲ့။
အဲဒီေနာက္ ေ႒းေရာ ဂ်႐ူးေရာ ကိုယ့္အုပ္စုနဲ႔ကိုယ္ ဆက္ၿပီး လူသူ လက္နက္ ပစၥည္း အင္အား ဆက္လက္ တည္ေဆာက္ေနၾကေတာ့တယ္။
ထိုးမင္းႀကီးဟာ အသက္ႀကီးၿပီျဖစ္ၿပီး ေ႒းတို႔လို ႏိုင္ငံတည္ေဆာက္ဖို႔ ရည္ရြယ္ခ်က္မ႐ွိပါဘူး။ တ႐ုတ္ဘုရင္ႀကီးရဲ႕ လက္ေအာက္ခံ အသိအမွတ္ျပဳ မင္းတပါးလည္း ျဖစ္ၿပီးပါၿပီ။ ဒါေပမယ့္ သူ႔သား ဆန္ခြန္ကေတာ့ ေ႒းတို႔လိုပဲ ႏိုင္ငံတည္ေဆာက္ခ်င္စိတ္႐ွိေနသတဲ့။</string>
    <string name="chapter_13_title_zg">အင္အား (၁၃)</string>
    <string name="chapter_13_content_zg">အဲဒီေခတ္က သူတို႔ဆီမွာ အုပ္စုေတြ ကြဲေနတယ္၊ မတူညီတဲ့ တိုင္းရင္းသား လူမ်ိဳးေတြ႐ွိတယ္၊ လူတမ်ိဳးတည္းမွာ အုပ္စုကြဲေတြ ႐ွိတယ္။ တမ်ိုးနဲ့တမ်ိုး တစုနဲ႔တစု တိုက္ၾကခိုက္ၾက လူသူ တိရစၦာန္ေတြကို လုယူၾက ကြၽန္ျပဳၾက မယားျပဳၾက ရန္ၿငိဳးဖြဲ႔ၿပီး ျပန္တိုက္ၾက၊ တ႐ုတ္ဘုရင္ေတြ ကလည္း တရုတ္နိုင္ငံေတြ ေဘးကင္းဖို႔ အတြက္ သူတို႔ကို ေသြးခြဲ ဆက္ဆံေနတယ္။ တ႐ုတ္ ၃ နိုင္ငံ အခ်င္းခ်င္းလည္း မတည့္ၾကပါဘူး။ ေ႒းရဲ႕အေဖကို အဆိပ္ခတ္ လိုက္တဲ့ တာလူမ်ိဴး စုဟာ တ႐ုတ္လက္ပါးေစပါ။
ေ႒း ထိုးမင္းႀကီး နဲ႔ ဂ်မူးတို႔ တပ္ ၃ တပ္ေပါင္း တိုက္ခဲ့တဲ့ မာ လူမ်ိဳးစုဟာလည္း တပ္ပ်က္ၿပီး ျပန္႔ၾကဲ ေျပးလႊား သြားၾကရတယ္။ သူတို႔ကိုတ႐ုတ္ကေနာက္က ျပန္အကူအညီေပးေနျပန္တယ္။ ေ႒းတို႔ လူမ်ိဳးစုေတြ စည္းလံုးမိသြားမွာကို တ႐ုတ္က မႀကိဳက္ဘူးေလ။ စင္ၿပိဳင္အင္အားစုတခု ေပၚေပါက္လာရင္ သူတို႔အတြက္ အႏၱရာယ္တမ်ိဳး တိုးတာကိုး။
ကြၽန္ျပဳတယ္ဆိုတဲ့စကားကလည္း အဲဒီက လာပါတယ္။ ေ႐ွးက ျမန္မာျပည္မွာလည္း တနယ္နဲ႔တနယ္ တမ်ိဳးနဲ႔တမ်ိဳး တိုက္ခိုက္လုယက္ ကြၽန္ျပဳၾကတာေတြ ႐ွိပါတယ္။ ခ်င္းေတြက ခ်င္းေတာင္ေအာက္ဆင္းလာၿပီး ျမန္မာရြာေတြ စစ္ဝင္တိုက္ ကေလးေတြဖမ္းေခၚ ကြၽန္ျပဳထား ႀကီးလာေတာ့ ျမန္မာစကားေတာင္ မတတ္ေတာ့ပဲ ခ်င္းႀကီးေတြ ျဖစ္ ေနၾကတာ သက္ႀကီးစကား သက္ငယ္ ၾကားဖူးတယ္။
ဗမာနယ္အခ်င္းခ်င္းလည္း တိုက္ခိုက္ၿပီး လက္နက္ လူသူ ဆင္ျမင္းကြၽဲႏြား ဆန္ေရစပါး ေရႊေငြ လုယူတာေတြ ဖတ္ဖူးတယ္။ မွန္နန္းရာဇဝင္ေတာ္ႀကီးထဲလည္း ျမန္မာက ထိုင္းကို ဝင္တိုက္တဲ့ အခါ တပ္သားမ်ားက သိမ္းပိုက္မိတဲ့ လက္နက္ဆင္ျမင္းကို ဘုရင္ကိုအပ္ ေရႊေငြအထည္အလိပ္ကို ရသူယူေစ အမိန္႔ထုတ္တာ၊ ဖမ္းဆီးရမိတဲ့ သုန္႔ပန္းလူသူကို တပ္ေတာ္သားမ်ား ကြၽန္အျဖစ္ ခိုင္းဖို႔ ေဝေပးၿပီး ျမန္မာျပည္ထဲ ေခၚလာ က်ြန္ျပုၾကတာေတြကို ဖတ္ရပါတယ္။
အလုပ္ကိုေလ်ွာ့လုပ္ၿပီး ဇိမ္ခံခ်င္ရင္ စက္ကရိယာ စြမ္းအင္ လုပ္အား စတာေတြကို ခ်ဲ့နိုင္ဖို႔လိုပါ တယ္။ ဒီေတာ့ ကြၽဲႏြား လူသူ ကြၽန္ျပဳအသံုးခ်မွ၊ သဘာဝသယံဇာတ နည္းေနရင္လည္း သူမ်ားဆီက လုယူမွသာ ျဖစ္ႏိုင္ပါတယ္။ ေရနံစြမ္းအင္လည္း အခုလို အသံုးမခ်တတ္ေသးဘူးေလ။
တဆက္တည္း စကားစပ္မိလို႔ ေျပာရရင္ ေရနံစြမ္းအင္ကို သံုးတတ္လာေတာ့လည္း ျပသနာအသစ္ေတြေပၚေပါက္လာတာပါပဲ။ ေရနံလုတာေတြ ေရနံေၾကာင့္ ရလာတဲ့ သဘာဝ ပါတ္ဝန္းက်င္ ျပသနာေတြ ကို ရင္ဆိုင္ရတာပါပဲ။
ေရအားလ်ွပ္စစ္ ထုတ္မလားလို ့ စဥ္းစားရင္လည္း သူ႔ျပသနာနဲ႔သူ႐ွိပါတယ္။</string>
    <string name="chapter_14_title_zg">အင္အား (၁၄)</string>
    <string name="chapter_14_content_zg">ဂ်မူးဟာ အင္အားထူေထာင္ရာမွာ ႐ိုးရာနည္းအတိုင္းလုပ္ပါတယ္။ အုပ္ခ်ဳပ္သူ အထက္တန္းလႊာေတြကို အားထား စုစည္းတယ္။ သူ႔လူနဲ႔သူ စုစည္းၿပီးသား အဖြဲ႔ေလးေတြ ႐ွိတယ္။ အဲဒီမွာ ေခါင္းေဆာင္ကို စည္းရံုးႏိုင္ရင္ သူ႔တဖြဲ႔လံုးပါလာၿပီေပါ့။ ေခါင္းေဆာင္ကမေက်နပ္လို႔ ခြဲထြက္သြားရင္ တျခား တေယာက္ေနာက္ကို ခိုလွံုသြားရင္လည္း တဖြဲ႔လံုး ပါသြားတာေပါ့။
တေယာက္ခ်င္း အဖြဲ႔ေျပာင္းဖို႔ဆိုတာ အလြန္ခက္ခဲပါတယ္။ ဒီေတာ့ လက္နက္ ဥစၥာ ငယ္သား႐ွိတဲ့ သူေတြကို ပစားေပးတာေပါ့။ အခုေခတ္လည္း ဒီလိုပဲ လုပ္ေနၾကတာမ်ားပါတယ္။ အဲဒီေတာ့ ဂ်မူးမွာ ေနာက္လိုက္မ်ားေနပါတယ္။
ေ႒းကေတာ့ မင္းမ်ိဳးေပမယ့္ အေဖကေသ၊ အေဖ့ ငယ္သားေတြ တဖြဲ႔လံုး (ျမန္မာလို ဆိုရင္ တရြာလံုး တနယ္လံုး) ကို လုယူသြားခံရ၊ ကိုယ္တိုင္လည္း အဖမ္းခံရ၊ ကြၽန္ျပဳခံရ၊ အေမကလည္း သူမ်ားမယားကို လုယူလာထားခံ ရတဲ့ အေမ၊ ဆင္းရဲမြဲေတ ၾကမ္းတမ္းလွတဲ့ ဘဝကလာရတာ၊ ဂ်မူးေလာက္ ဂုဏ္မ႐ွိ ပစၥည္းမ႐ွိ ေနာက္လိုက္မ႐ွိ၊ ဒီၾကားထဲ မယားကို သူမ်ားက ၉ လေလာက္ ဖမ္းေခၚ ေပါင္းသင္း ခံလိုက္ရေသးတယ္။ အစပိုင္းမွာ အမွီလိုအပ္တယ္ဆိုၿပီး ထိုးမင္းႀကီးဆီမွာ အေဖ့မ်က္ႏွာနဲ႔ ခိုလွံုခြင့္ရခဲ့တယ္။ သူ႔ဆီကို အဖြဲ႔လိုက္ဝင္ေရာက္လာၾကတဲ့ ေခါင္းေဆာင္ေတြကို လည္း လက္ခံရတာေပါ့၊ အင္အားထူေထာင္ေနရတဲ့ ကာလကိုး။
ဒါေပမယ့္ ဒီ႐ိုးရာနည္းအတိုင္း အျမဲတမ္း ဆက္သြားေနလို႔ကေတာ့ သူတို႔လူမ်ိဴးေတြ ဘာမွ ထူးထူးျခားျခား ေျပာင္းလဲ မလာႏိုင္ဘူး လို႔ သူသံုးသပ္တယ္။
သူ႔ညီ ၄ ေယာက္ ညီမ ၁ ေယာက္နဲ႔ အေမ နဲ႔ ကြၽန္ယံုမႀကီး တို႔ကလည္း သူတို႔က႑နဲ႔သူတို႔ အလြန္ အကူအညီရၾကတယ္။ သူ႔ညီ ၄ ေယာက္က သူအားထားရတဲ့ တပ္မႉးေတြ ေပါ့။ အဲဒီလို အင္အားေတြေတာ့ သူ႔မွာ ႐ွိတယ္။ ေနာက္အင္အားတခုကေတာ့ ေက်းဇူးသိတတ္မႈပဲ၊ သူ႔ကို ကူညီခဲ့တဲ့သူေတြကိုဆိုရင္ လိုအပ္သလို တတ္ႏိုင္သေလာက္ အျမဲ ေစာင့္ေ႐ွာက္တယ္။ ခံစားခြင့္ေတြခြဲေဝရာမွာလည္း သူက မ်ားမ်ားမယူဘူး၊ ငယ္သားေတြကို တရားမ်ွတေအာင္ ခြဲေဝေပးတယ္။
တိုက္ပြဲေတြမွာ က်ဆံုးၾကတဲ့ ငယ္သားေတြရဲ႕မိသားစုေတြကိုလည္း ေကာင္းေကာင္းဆက္လက္ေစာင့္ေ႐ွာက္တယ္။ အထက္တန္းလႊာပိုင္း ကို တဖက္သတ္ ဦးစားမေပးဘူး။ ရာထူးေပးရင္ တကယ္အရည္အခ်င္း႐ွိတာေတြ့ရင္ ေအာက္ေျခလူတန္းစားကိုလည္း ရာထူးေပးတယ္၊ သစၥာ႐ွိၿပီးသတၱိေကာင္းတဲ့သူေတြကို ကိုယ္ရံတပ္မွာထားတယ္။ တိုက္ပြဲေတြမွာလည္း ဗ်ဴဟာကိုေသေသခ်ာခ်ာခ်တတ္တဲ့အျပင္ ကိုယ္တိုင္ ေ႐ွ႕ကတိုက္တယ္။
အဲဒီအခါ သာမန္လူတန္းစားမ်ားရဲ႕ ခ်စ္ခင္အားကိုးမႈကို တစတစရလာၿပီး လက္ေအာက္ကို ခိုဝင္လာသူေတြ မ်ားလာတယ္။
ဂ်မူးမ်က္စိေနာက္ၿပီေပါ့။ ဘုရင္ျဖစ္ခ်င္တဲ့သူဟာ စင္ၿပိဳင္ခြင့္ျပဳလို႔ ဘယ္ျဖစ္မလဲ။</string>
    <string name="chapter_15_title_zg">အင္အား (၁၅)</string>
    <string name="chapter_15_content_zg">ေ႒းဟာ မိတ္ေဆြအင္အားစုမ်ားကို တည္ေဆာက္မွီခိုေနရေသာ္ျငားလည္းပဲ အင္အားဆိုတာ မိမိမွစရေၾကာင္း အတြင္းစည္းက ပို၍အေရးႀကီးေၾကာင္းကို အေလးအနက္ သတိျပုမိ ထားတယ္။ ဒါေၾကာင့္ သူဟာ ကိုယ္ပိုင္အင္အားကို မျပတ္ ထူေထာင္ေနတယ္။ ကိုယ့္တပ္ ကိုယ့္လူ ေတြရဲ႕အင္အားေတြ စိတ္ဓာတ္ေတြ တက္ႂကြျမင့္မားေရးကို အျမဲဂ႐ုျပုတယ္၊ ေလ့က်င့္ေပးတယ္၊ လိုအပ္တဲ့ ႐ိုးရာဓေလ့ ျပဳျပင္ ေျပာင္းလဲေရး ေတြကို လုပ္တယ္။ မၾကာခင္ပဲ သူ႔လူအမ်ားရဲ႕ တိုက္တြန္းခ်က္ သူကိုယ္တိုင္ ရဲ႕ သံုးသပ္ခ်က္ အရ သူဟာ ေရြးေကာက္ တင္ေျမႇာက္ခံ မင္းအျဖစ္ကို ရယူပါေတာ့တယ္။
႐ိုးရာအစီအစဥ္အတိုင္း မင္း ေရြးခ်ယ္ဖို႔ လက္လွမ္းမွီရာ သူႀကီးေတြကို အစည္းေဝး ဖိတ္တယ္။ သူ႔ေသြးေသာက္ညီေနာင္ ဂ်မူးကေတာ့ သူကိုယ္တိုင္ သူ႔အုပ္စုမွာ မင္းျဖစ္ေနႏွွင့္ျပီ။ လူမ်ိဳးတူေပမယ့္ နယ္မတူေတာ့ဘူး။ သူကလည္း ဂ်မူးဆီက ထြက္လာ ကတည္းက အေဝးႀကီး ေရာက္ေအာင္ ထြက္လာတာ။
ဂ်မူးေအာက္ကို လည္း ဝင္လို့ မျဖစ္ဘူးေလ၊ ဧကရာဇ္မင္းအျဖစ္ကို ရယူ လူမ်ုိုးစုအားလံုးကို စုစည္းၿပီး တိုင္းျပည္ႀကီးတည္ေထာင္ႏိုင္ရမယ္၊ သူတို႔ကို လွြမ္းမိုး ခ်ယ္လွယ္ေနတဲ့ တ႐ုတ္နိုင္ငံ ၃ ရပ္ ကိုလည္း တြန္းလွန္ျပစ္ရံုမ်ွ မက ျပန္လည္ တိုက္ခိုက္ ၿဖိဳဖ်က္ လႊမ္းမိုး နိုင္ရမယ္ေလ။ သူဟာ စစ္ဘုရင္ မင္းႀကီး ျဖစ္ရမယ္လို႔ ေမြးစက တည္းက ေဟာကိန္းထြက္ ခဲ့တဲ့သူပဲ။ သူသာလ်ွင္ ဒီတာဝန္ႀကီးကို ထမ္းႏိုင္မယ့္ အစြမ္းသတၱိ ဘုန္းသမၻာ နဲ့ျပည့္စံုတာေလ။ သူေမြးစမွာ ညာလက္သီးကို ဆုပ္ထားလို႔ ေျဖၾကည့္ေတာ့ လွံသြားပံု ေသြးဖတ္ အႀကီး ႀကီးတခု ေတြ႔ရသတဲ့။ နတ္ဆရာ (ပုဏၰားေတာ္) က နိမိတ္ဖတ္တာေပါ့၊ ေအာင္နိုင္သူ စစ္ဘုရင္ မင္းႀကီးျဖစ္မယ္ တဲ့။ ျမန္မာ့သမိုင္းမွာလည္း ႐ွိတယ္ေလ၊ တပင္ေရႊထီး မင္းသားေလး ေမြးဖြားလာေတာ့ ၿမိဳ႕ရြာေတြ အေရာင္ ေတာက္တယ္ ဆိုလား၊ မွန္နန္း ရာဇဝင္ေတာ္ႀကီးထဲမွာ ဖတ္ၾကည့္ပါ။ ဒါ့အျပင္ အခုဆိုရင္ နတ္ဆရာေလာက မွာလည္း ေ႒းဟာ မိုးေကာင္းကင္ နတ္မင္းႀကီးက မင္းျပဳခိုင္းတဲ့ပုဂၢိဳလ္ ေစာင့္ေ႐ွာက္ေနတဲ့ ပုဂၢိုလ္ အျဖစ္ နိမိတ္ဖတ္မွုေတြ လည္း က်ယ္ေလာင္လာခဲ့ၿပီ။ သူကိုယ္တိုင္လည္း အခက္အခဲမ်ိဳးစံုကိုေက်ာ္ႏိုင္ခဲ့တယ္၊ ေသေဘးကလည္း အႀကိမ္ႀကိမ္ လြတ္လာခဲ့တယ္၊ တစတစလည္း အင္အားႀကီး လာျပီ၊ ဒီေတာ့ သူ႔ကိုယ္သူ ေကာင္းကင္ မိုးနတ္မင္းႀကီးက ေရြးခ်ယ္ထားတဲ့ တိုင္းျပည္တည္ေဆာက္ မယ့္ ဧကရာဇ္ မင္းေလာင္းအျဖစ္ ယံုၾကည္ထားၿပီေလ။သူ့ေနာက္လိုက္ေတြကလည္း ဒီလိုပဲ ယံုၾကည္ေနၾကျပီ၊ အားကိုးေနၾကျပီေလ။ လက္ေတြ႔မွာလည္း ေနာက္လိုက္ေတြရဲ႕ဘဝကို ျမႇင့္တင္ေပးႏိုု္င္တာကို ေတြ႔ၾကရတယ္။
ေ႒းက ထိုးမင္းႀကီးတို႔ ဂ်မူးတို႔နဲ႔ မင္းၿပိဳင္ျပဳတယ္ ဆိုတာ ျမန္မာ့သမိုင္းမွာ ႐ွမ္းမင္းၿပိဳင္ေတြ ျမန္မာမင္းၿပိဳင္ေတြ သူ႔နယ္ကိုယ့္နယ္ မင္း္ျပဳၾကတဲ့ သေဘာပါပဲ။
အစည္းအေဝးကို တက္ေရာက္လာၾကတဲ့ သူေတြဟာ ေ႒းတို႔ရဲ႕ မင္းေရြးေျမႇာက္ပြဲကို ေထာက္ခံလို႔ပါပဲ။ မႀကိဳုက္တဲ့သူက အစကတည္းက မတက္လာဘူး။ ဒါဟာ သူတို႔ရဲ႕ ဓေလ့။
ေဌးဟာ အစည္းအေဝးကေနျပီး မင္းအျဖစ္ တင္ေျမႇာက္တာကို ေအာင္ျမင္စြာ ရယူနိုင္ခဲ့တယ္။
တျခားမင္းမ်ားရဲ႕ အသိအမွတ္ျပဳမႈကလည္း အေရးႀကီးေတာ့ တျခားမင္းမ်ားဆီကို သံတမန္ေတြလႊတ္ၿပီး အေၾကာင္းၾကားတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးဟာ ေ႒းက အဖအရာမွာ ထားရတဲ့ ပုဂၢိုလ္လည္းျဖစ္ အင္အားကလည္းႀကီးေတာ့ ပိုၿပီး ဂ႐ုစိုက္ရတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးကလည္း ေ႒းဟာ သူ႔လက္ေအာက္ခံ သားသမီးအရာမွာ ေနတဲ့သူမို႔ လိုလိုလားလား အသိအမွတ္ ျပဳလိုက္တယ္။ ဂ်မူးတေယာက္ကေတာ့ သတင္းလာပို႔တာကို နားေထာင္ထားလိုက္တဲ့ သေဘာမ်ိဳးပဲ တုန္႔ျ့ပန္တယ္။ သူ႔ဆီမွာ ေ႒းရဲ႕ ျပဳျပင္ေျပာင္းလဲေရး လုပ္ရပ္ေတြကို မႀကိဳက္လို႔ ထြက္လာတဲ့ သူႀကီးေတြ ခိုဝင္လာတာကို လက္ခံထားတာေတြ ႐ွိတယ္။ ေ႒းအေဖဆံုးေတာ့ သူ့လူေတြ တသိုက္လံုးကို ဖိအားေပး ေခၚေဆာင္သြားၿပီး ေ႒းတို႔ကို တမိသားစုတည္း ေသေပ့ေစ လို႔ ျပစ္ထားခဲ့တဲ့ တာလီမင္း ကလည္း ဂ်မူးေအာက္မွာ ခိုဝင္ေနၿပီ။ ဂ်မူးဘက္မွာ ေ႒းကို ဆန္႔က်င္တဲ့ စိတ္ဓာတ္အင္အားေတြ တစတစ စုမိလာေနၿပီေပါ့။
ဂ်မူးကေတာ့ အုပ္ခ်ဳပ္သူ လူတန္းစားကို ဦးစားေပး အေျခခံအားျပဳထားတဲ့အတြက္ လက္ေအာက္ခံ သူႀကီးေတြ မဟာမိတ္ေတြ ပိုမ်ားေနတယ္။ ဂ်မူးကလည္း သူတို႔ နယ္ေျမႀကီး တခုလံုးက တိုင္းရင္းသား လူမ်ိဳးစုအေပါင္းကို စုစည္းၿပီး တိုင္းျပည္တည္ေထာင္ ဧကရာဇ္မင္းျပဳလိုသူမို႔ ေ႒းကို ၿဖိဳဖ်က္ပစ္ဖို႔ အကြက္ေခ်ာင္း ေနပါေတာ့တယ္။ ေသြးေသာက္သစၥာေတြ ပ်က္ပ်ယ္လာခဲ့ရၿပီေပါ့။ ေအးအတူ ပူအမ်ွ ဆိုးတူေကာင္းဘက္ သစၥာ႐ွိၾကမယ္ လို႔ ၃ ႀကိမ္၃ ခါ ကေလးဘဝ လူပ်ိဳေပါက္ဘဝ လူငယ္ဘဝ ေတြမွာ သစၥာဆိုခဲ့ၾကတာ လက္ေဆာင္ေတြ လဲခဲ့ၾကတာေလ။</string>
    <string name="chapter_16_title_zg">အင္အား (၁၆)</string>
    <string name="chapter_16_content_zg">ေသြးေသာက္ညီေနာင္ ပထမဆံုး အႀကိမ္ဖြဲ႔ၾကတာ ကေတာ့ ေ႒းရဲ႕အေဖ မေသခင္ကပါ။ ေျမေပၚဒူးေထာက္ လက္ခ်င္းခ်ိတ္ မိုးေကာင္းကင္က နတ္မင္းႀကီးကို တိုင္တည္ၿပီး သစၥာဆိုခဲ့ၾကတယ္၊ ကေလးပစၥည္း သိုးလက္ဆစ္႐ိုးေလးေတြကို လည္း လဲလွယ္ ခဲ့ၾကတယ္။
ဒုတိယအႀကိမ္ ၁၆ ႏွစ္သားမွာေတာ့ သစၥာထပ္ၿပီးဆိုခဲ့ၾကတယ္။ ျမႇားေခါင္းေတြကို လဲခဲ့ၾကတယ္။ အသက္ ၂၀ ေလာက္မွာ မာ လူမ်ိဳးစုတစုကို တိုက္ခိုက္ၿပီးေဘာ့္ကို ျပန္ကယ္အၿပီး အတူေနၾကစဥ္က တတိယအႀကိမ္ ေသြေသာက္ ညီေနာင္ ဖြဲ႔ၾကျပန္တယ္။ ႏွစ္ဘက္ လက္ေအာက္ငယ္သား ေတြေ႐ွ႕မွာေပါ့။ ျမင္းခ်င္းလဲတယ္၊ ခါးပန္းႀကိဳးခ်င္းလည္း လဲခဲ့ၾကတယ္။ အဲဒီလို အတူေနၾကတာ ၁ ႏွစ္ခြဲေလာက္ ၾကာပါတယ္။ သြားအတူ လာအတူ စားအတူ ေသာက္အတူ အိပ္အတူ ပဲ။ အဲဒီေနာက္မွာ ဂ်မူးက လမ္းခြဲသြားေစခ်င္တဲ့ အေၾကာင္းအရိပ္အႁမြက္ေျပာလို႔ ထြက္လာတာေလ။
သူက ေ႒းထက္ အထက္တန္းကို ေရာက္ေနတယ္၊ ေနာက္လိုက္အင္အားလည္း ပိုႀကီးတယ္။ အသက္လည္း နည္းနည္းပိုႀကီးပါေသးတယ္။ ၿပီးေတာ့ ေ႒းရဲ႕ မိန္းမကိုလည္း အင္အားႀကီးတဲ့ ရန္သူလူမ်ိဳးစုဆီက ကူညီတိုက္ခိုက္ ကယ္တင္ေပးခဲ့ ေသးတယ္။ ဒီေတာ့ သူ႔လက္ေအာက္ခံ အျဖစ္ ခံယူ ေလမလား လို႔ ေမ်ွာ္လင့္ခဲ့မွာပဲ။ သူ႔ကိုေက်းဇူးအထူးတင္ေသာ္ျငားလည္း ေ႒းဟာ မိမိကိုယ္တိုင္ ဧကရာဇ္မင္း ျဖစ္ဖို႔နဲ႔ တ႐ုတ္ႏိုင္ငံတို႔ကို တြန္းလွန္ပစ္ဖို႔ အဓိ႒ာန္ ႐ွိထားသူမို႔ ဂ်မူးေအာက္ကို မခိုဝင္ႏိုင္ဘူးေလ။ သူ႔ကိုယ္သူလည္း ဂ်မူးထက္ ဘုန္းႀကီးတယ္ ေတာ္တယ္ တတ္တယ္လို႔ ထင္မွာပဲေလ။ ဂ်မူးေအာက္ကို ခိုဝင္မယ္ ဆိုရင္ေတာင္ လက္ေအာက္ ငယ္သားမ်ားက မႀကိဳက္ေလာက္ေပဘူး။ ကိုယ့္သခင္ကိုသာ နံပါတ္ ၁ ေခါင္းေဆာင္ျဖစ္ေစခ်င္ၾကမွာပဲ။
ဒီေနရာမွာ စကားစပ္မိလို႔ သခင္နဲ႔ကြၽန္ဆိုတဲ့ စကား အသံုးအႏွံုး သခင္နဲ႕က်ြန္ဆိုတဲ႕ ဆက္ဆံေရး အေၾကာင္း ေျပာရဦးမယ္။ ကြၽန္ဆိုတာ သခင္ခိုင္းသမ်ွလုပ္ရၿပီး သခင္ဆိုတာ ကြၽန္ကို ခိုင္းခ်င္ရာေလ်ွာက္ခိုင္းရတာမ်ိဳးေတာ့မဟုတ္ဘူး၊ သင့္ရာခိုင္းၿပီး ကြၽန္႕ရဲ႕ တဘဝလံုး သာေရးနာေရးကို တာဝန္ယူရတာမ်ိဳး။
ျမန္မာ့သမိုင္းမွာေတာ့ ကြၽန္ေတာ္ ကြၽန္မ ကြၽႏ္ုပ္ ေက်းေတာ္မ်ိုး ကြၽန္ေတာ္မ်ိဳးမ်ား ကြၽန္ေတာ္ခံသည္ ေငြဝယ္ကြၽန္ ဘုရားကြၽန္ေက်ာင္းကြၽန္ ေႂကြးဆံုးကြၽန္ ဒီလို အမ်ိဳးမ်ိဳးေတြ႔ရပါမယ္။ ဒါ ခနထားလိုက္ဦး။ ေ႒းတို႔ဘက္ လွည့္ရေအာင္။
ေ႒းဟာ သူ႔လူေတြကို ဂ်မူးရဲ႕လူမ်ားနဲ႔ ျပသနာမျဖစ္ေအာင္ တတ္ႏိုင္သမ်ွ ေ႐ွာင္ၾကဖို႔ မွာၾကားထားတယ္။ အခု သူ့နယ္ သူမင္းျပဳခ်ိန္မွာ သူတို႕ရဲ့ တိုင္းျပည္မျဖစ္ေသးတဲ့ နယ္ေျမၾကီးထဲမွာ အုပ္စုႀကီး ၅ ခု နဲ႔ အုပ္စုငယ္ေလးေတြ အေတာ္မ်ားမ်ား ႐ွိေနတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးကေတာ့ သူတို႔အထဲမွာ တ႐ုတ္ျပည္ေတြက အသိအမွတ္ျပဳထားတဲ့ လက္ေအာက္ခံ မင္း အႀကီးဆံုးေပါ့။ ေ႒းဟာ နယ္ေျမလူသူတရပ္ရဲ႕ တစိတ္တေဒသကို အုပ္စိုးရတဲ့ အမွီအခို ေအာက္မွာေနရေသးတဲ့ မင္းေတာ့ ျဖစ္ျပီ။၊ ပေဒသရာဇာလို႔ေခၚရမွာေပါ့။ အင္အားတည္ေဆာက္ေရး မွာ ပထမတဆင့္ေတာ့ ေအာင္ၿပီ။
ဒုတိယအဆင့္က ဒီလူမ်ိဳးစုအားလံုးကို စုစည္းၿပီး ဧကရာဇ္ မင္းအျဖစ္နဲ႔ တိုင္းျပည္ႀကီးတည္ေထာင္ဘို႔။
ေ႒း မြန္တို႔ရဲ႕ ပေဒသရာဇ္မင္း ျဖစ္ေတာ့ အသက္ ၂၄ ႏွစ္႐ွိပါၿပီ။ ေနာက္တႏွစ္ေလာက္ၾကာေတာ့ ေ႒းနဲ႔ ဂ်မူးတို႔ရဲ႕ေနာက္လိုက္ေတြအၾကား ျမင္းစားက်က္မွာ ျမင္းလုၾကရာက ခိုက္ရန္ျဖစ္ပြားၾကၿပီး ဂ်မူးရဲ႕ ေဆြမ်ိဳး တပ္မႉးတဦး ေသတယ္။ ဒါကို အေၾကာင္းျပဳၿပီး ဂ်မူးက လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္ႀကီးငယ္ ၁၃ ဦးကိုစည္းရံုးၿပီး ေ႒းဆီ စစ္ ၃ ေၾကာင္းနဲ႔ ပိတ္ဝိုင္းၿပီး အလစ္ဝင္ တိုက္တယ္။ ေ႒းဟာ အခ်ိန္နီးကပ္မွ သတင္းရလို႔ အျမန္ ျပင္ဆင္ၿပိး ခုခံေဖာက္ထြက္ရတယ္။ ဂ်မူးဟာ စစ္ႏိုင္လိုက္ေပမယ့္ ေ႒းကို မမိလိုက္ဘူး။ ေ႒းဘက္ကို ေျပာင္းဝင္သြားတဲ့ သူႀကီးငယ္မ်ားအပါအဝင္ ဗိုလ္ ၇၀ ေလာက္ကိုေတာ့ ဖမ္းမိလိုက္တယ္။ ေ႒းကိုမမိလို႔ စိတ္ဆိုးတာ ကတေၾကာင္း သူ႔လူေတြ ေ႒းဘက္ကို ေျပာင္းေျပးၾကတာ ေတြကို တားဆီးခ်င္တာက တေၾကာင္း ေ႒းဘက္ကို ေျပာင္းေျပးခဲ့ၾကတဲ့သူေတြကို ႏွိပ္စက္ခ်င္တာကတေၾကာင္း ဂ်မူးဟာ ဖမ္းမိတဲ့ ဗိုလ္တေယာက္ကို ေခါင္းျဖတ္ ၿပီးသူ႔ျမင္းရဲ႕အၿမီးမွာ ခ်ည္လိုက္တယ္။ ေနာက္ထပ္ အေယာက္ ၇၀ ေလာက္ကိုေတာ့ ေရေႏြးအိုးႀကီးေတြထဲ အ႐ွင္လတ္လတ္ပစ္ထည့္ၿပီး ျပဳပ္ပစ္လိုက္တယ္။</string>
    <string name="chapter_17_title_zg">အင္အား (၁၇)</string>
    <string name="chapter_17_content_zg">ေရေႏြးပူအိုးႀကီးထဲထည့္ျပဳပ္သတ္ပစ္တဲ့နည္းကလည္း ေ႐ွးတ႐ုတ္ျပည္ေတြမွာ လုပ္ခဲ့ဖူးတယ္ေလ။ တေယာက္လုပ္တာတေယာက္ အတုခိုးၾကတာေပါ့။ လူေတြ ၿငိမ္ဝပ္ပိျပားေနေအာင္ဆိုၿပီး ျပင္းထန္ရက္စက္တဲ့ဒဏ္ေတြကိုေပးၾကတာေလ။ ပို ပိုၿပီး ရက္ရက္စက္စက္ ႏွိပ္စက္ၾကတာေပါ့၊ ေၾကာက္ၿပီး အုပ္ခ်ဳပ္ရလြယ္ေအာင္လို့ေလ။ သမိုင္းတေလ်ာက္ တီထြင္ခဲ့ၾကတဲ့ ႏွိပ္စက္နည္းေတြ အေၾကာင္း ႐ွာေဖြေဖာ္ထုတ္ၿပီး ေရးရင္ က်မ္းႀကီးတေစာင္ထြက္လာလိမ့္မယ္။ ပိဋကတ္ ၃ ပံုထဲမွာေတာင္ သုတၱန္တခုမွာ မင္းတို႔ရဲ႕ ျပစ္ဒဏ္ေပးနည္း ေတြ ေရးထားတာ ဖတ္ဖူးတယ္။
ျမန္မာရာဇဝင္မွာ လည္း ပုဂံေခတ္က သံပူျပားေပၚတင္ၿပီး ေလွာ္သတ္တာ ဖတ္ရဖူးတယ္။ ခံရတဲ့သူက မိဖုရား ေစာလံု တဲ့။ သတ္မိန္႔ေပးသူက ဘုရင္ နရသီဟပေတ့ လား မသိဘူး။ မွန္နန္း ရာဇဝင္ေတာ္ ႀကီးထဲ႐ွာဖတ္ၾကည့္ပါ။ သၾကၤန္ပြဲမွာ ဘုရင္က မိဖုရားေစာလံုကို ေခ်ာင္းၿပီး ေခါင္းကေန ရႊဲေအာင္ေရေလာင္း ပစ္ဖို႔ ေမာင္းမငယ္တေယာက္ကို ခိုင္းသတဲ့၊ ၿပီးေတာ့ ဝိုင္းရီၾကသတဲ့၊ ဘုရင္က ဟားေတာ့ ပရိတ္သတ္ကလည္း မ်က္ႏွာလို အားရ ဝိုင္းဟားေပးၾကမွာေပါ့။
မိဖုရားေစာလံုဟာ ႐ွက္စိတ္နာၿပီး တေန႔မွာ ဘုရင္ကိုအဆိပ္ခတ္သတဲ့။ ဒီေလာက္ကေလးကို စိတ္ဆိုးလြန္းလွခ်ည္လား လို႔ ထင္ခ်င္ထင္ၾကလိမ့္မယ္။ အခုေခတ္လိုစဥ္းစားလို႔ေတာ့မျဖစ္ဘူး။ အဆင့္အတန္းအလြန္ခြဲျခားတဲ့ေခတ္၊ မိဖုရားဆိုတာ မိန္းမေတြထဲမွာ အျမင့္ဆံုး အဆင့္ပဲ၊ ဣေျႏၵအလြန္ထိန္းၾကတဲ့ေခတ္၊ မိဖုရား ေစာလံုကလည္း မာနႀကီးတဲ့စိတ္မ်ိဳး ႐ွိပါလိမ့္မယ္။ အဲဒီလို အဆိပ္ခပ္ထားတဲ့ ပြဲေတာ္အုပ္နဲ႔ ဘုရင္ပြဲေတာ္တည္ခါနီးမွာ အနားကေခြးက ေခ်ဆတ္ (ႏွာေခ်) သတဲ့။
ဘုရင္လည္း စိတ္မသန္႔ျဖစ္သြားတာနဲ႔ ပြဲေတာ္အုပ္ထဲက ထမင္းဟင္းတခ်ိဳ႕ကို ခ်ေႂကြးလိုက္တာ ေခြးေသ သြားသတဲ့။ ဘုရင္လည္း အလြန္ စိတ္ဆိုးသြားတာေပါ့၊ စစ္ေဆးေမးျမန္းလိုက္ေတာ့ မိဖုရားေစာလံုလက္ခ်က္၊ မိဖုရားေစာလံုကို ေခၚေမးေတာ့ မေခ်မငံ ျပန္ေျပာရင္း ဝန္ခံသတဲ့။ ဘုရင္က စိတ္ဆိုးလြန္းလို႔ ေစာလံုကို သံက်ပ္ဖိုဆိုလား ထိုးသတ္ေစ လို႔ အမိန္႔ခ်သတဲ့။ သံျပားႀကီး ကိုေအာက္က ထင္းေတြနဲ႔ မီးပူေအာင္ ဖိုလံုလံုပိတ္ၿပီး ဖားဖိုႀကီးနဲ႔ ေလမႈတ္ၿပီး အပူခ်ိန္အလြန္ျမင့္ေအာင္တိုက္ၿပီး သတ္မွာ ထင္ပါတယ္။ ပန္းဘဲဖိုမွာ သံထည္ေတြ လုပ္ရင္ သံကိုနီရဲၿပီး အေတာ္အတန္ေပ်ာ့လာေအာင္ဖားဖိုနဲ႔ မီးထိုးရတာ။ ဒယ္အိုးနဲ့ ဆီထည့္ေၾကာ္တာေတာ့ ဟုတ္ပံုမရဘူး။
မိဖုရားေစာလံုဟာ သံက်ပ္စင္လုပ္မယ့္အဖြဲ႔ကို လာဘ္ေပးၿပီး ၇ ရက္ၾကာေအာင္ အခ်ိန္ဆြဲ လုပ္ခိုင္းသတဲ့။ လာဘ္ေပးလာဘ္ယူက အဲဒီကတည္းက တြင္က်ယ္ၿပီးသားလို႔ ေတြ႔ရတယ္။ အဲဒီ ၇ ရက္အတြင္း မိဖုရားေစာလံုဟာ ဘုရားဂုဏ္ေတာ္ေတြကို မျပတ္ပြားမ်ားၿပီး ေနသတဲ့၊ ေနာက္ေတာ့ သတ္တဲ့ေန႔မွာ မိဖုရားေစာလံု သံပူျပားေပၚတက္တိုင္း (ပစ္ခ်တိုင္း) ခ်က္ခ်င္းေအးသြားသတဲ့၊ ၃ ႀကိမ္ေျမာက္မွာေတာ့ ေစာလံုလည္း လြတ္ခြင့္မ႐ွိေတာ့ရင္ တမုဟုတ္ခ်င္းေသပါေစလို႔ အဓိ႒ာန္လိုက္တာ ခ်က္ခ်င္းေလာင္ႂကြမ္းေသဆံုးေတာ့သတဲ့။ ဘုရင္လည္း ေနာင္အခါက်ေတာ့ ေစာလံုကို လြမ္းဆြတ္ၿပီး စိတ္မေကာင္းအလြန္ျဖစ္ရသတဲ့။ စကားစပ္မိတံုး ဇာတ္လမ္းၿပီးေအာင္ေရးျပလိုက္ၿပီ။ ဘယ္ေလာက္ မွန္သလဲေတာ့မသိပါဘူး။
ေ႒းအေၾကာင္းျပန္ဆက္ရေအာင္။ ဂ်မူးရဲ႕ လူ ၇၀ ကိုေရေႏြးအိုးႀကီးေတြထဲ အ႐ွင္လတ္လတ္ျပဳပ္သတ္တဲ့ ရက္စက္ၾကမ္းၾကဳတ္မႈေၾကာင့္ သူ႔ကို ေၾကာက္ၿပီး သစၥာ႐ွိၾကမယ့္အစား သူ့ လက္ေအာက္ခံ သူႀကီးအေတာ္မ်ားမ်ား ငယ္သားမ်ားနဲ႔တကြ ေ႒းဆီ လက္ေအာက္ခံ ေျပာင္းေရႊ႔ ဝင္ေရာက္သြားၾကသတဲ့။ ေ႒းကိုသနားၾကတာရယ္ အထင္ႀကီးတာ ေလးစားတာ အားကိုးတာရယ္ေၾကာင့္ေပါ့။ ေ႒းအတြက္ ႏိုင္ငံေရးအျမတ္ ထြက္သြားတာေပါ့။</string>
    <string name="chapter_18_title_zg">အင္အား (၁၈)</string>
    <string name="chapter_18_content_zg">ေ႒းဟာ သတိထားၿပီး အင္အား ျပန္လည္စုစည္းတယ္၊ အတိတ္ကအမွားေတြကို ျပန္လည္ အခ်ိန္ယူသံုးသပ္ၿပီး သခၤန္းစာယူတယ္။
သူ႔အနားမွာလည္း တကယ္ သစၥာခံတာ မဟုတ္ပဲ အခြင့္သာရင္ နန္းလုဖို႔ အနီးကပ္ ဝင္ၿပီးေနရာ ယူတာမ်ိဳးလည္း ႐ွိတာေပါ့။ လက္ေအာက္ခံ သူႀကီးတဦးဟာ ေ႒းနဲ႔ ေဆြမ်ိဳးနီးစပ္ ေတာ္တာပါပဲ။ ဒါေပမယ့္ သူဟာ တခ်ိန္က တင္ေျမႇာက္ခံ မင္း (ဘိသိက္ခံမင္း) တပါးရဲ့ သား။ သူ႔အေမ မိဖုရားေဟာင္းက ႐ွိေနေသးတယ္။ သူက ေ႒းကိုမနာလိုဘူး။ သူ႔သားကိုသာ မင္းျဖစ္ေစခ်င္တာ။ သူ႔သားမင္းျဖစ္ေစဖို႔ ေ႒းကိုအျမဲ အကြက္ေခ်ာင္းေနတာ၊ သူ႔သားကိုလည္း ေသြးထိုးေနတာေပါ့။
ေသြးထိုးတာ ေသြးခြဲတာ ဂံုးတိုက္တာ အလြန္ဆိုးပါတယ္။ အေမကေသြးထိုးေတာ့ သားကလည္း ထိုးထိုးေထာင္ေထာင္ ျဖစ္လာတာေပါ့။ အဲဒီအခါ ငယ္သား အခ်င္းခ်င္းလည္း တင္းမာမႈေတြ ႐ွိလာတယ္။
ေ႒းကလည္း အေျခအေနကို သိပါတယ္။ အင္အားမျပည့္စံုေသးခင္ကာလဆိုေတာ့ တတ္ႏိုင္သမ်ွ ထိန္းသိမ္းရတာေပါ့။ ဒါေပမယ့္လည္း လြန္လာတဲ့အခါ အေရးယူရတာမ်ိဳး လုပ္ရေတာ့တယ္။ အဲဒီအခါ အဲဒီ သူႀကီး (မင္းသား) အုပ္စုက ခြဲထြက္သြားၿပီး တေနရာမွာ အထိုင္ခ်ၿပီး ေနေတာ့တယ္။ အေရးယူစဥ္ အတိုက္အခိုက္ အဖမ္းအဆီးၾကားမွာ မိဖုရားေဟာင္း သူ႔အေမကို ဖမ္းမိထားလိုက္ေပမယ့္ ရန္မီးမပြားေအာင္ သူ့သား ေတာင္းဆိုေတာ့ ျပန္ပို႔ေပးလိုက္တယ္။
အဲဒီအုပ္စုကို ဇာခ်ီအုပ္စု လို႔ေခၚပါတယ္။ ေ႒း မင္း က ညီလာခံမွာ တိုင္ပင္ေတာ့ ဇာခ်ီေတြကို ခ်က္ခ်င္း တိုက္ခိုက္ၿဖိဳဖ်က္ဖို႔ သေဘာထားတင္းမာတဲ့ တပ္မႉးေတြက တိုက္တြန္း ၾကေသးတယ္။ ဒါေပမယ့္ ေ႒းက ပိုႀကီးတဲ့ ျပင္ပရန္ေတြကို ေထာက္ၿပီး မြန္ လူမ်ိဳးေတြ အင္အား ပိုၿပီး နည္းမသြားရ ေလေအာင္ စိတ္ခ်ဳပ္တီးၿပီး အသာထားလိုက္သတဲ့။
မင္းက်င့္တရား ၁၀ ပါးမွာ အေကၠာဓံ (အမ်က္မထြက္) ဆိုတာ ဒါမ်ိဳး ျဖစ္ပါလိမ့္မယ္။ လူ (ပုထုဇဥ္) ပဲ၊ စိတ္ဆိုးတာေတာ့ ႐ွိမွာပဲ။ ေဒါသအေလ်ွာက္ မလုပ္မိမေျပာမိေအာင္ ထိန္းႏိုင္ရမယ္ လို႔ အဓိပၸါယ္ေကာက္ ရပါလိမ့္မယ္။
အမ်က္ေဒါသ မထြက္ေအာင္ မထိန္းသိမ္းႏိုင္လို႔ ပ်က္စီးရတဲ့ မင္းေတြ (အႀကီးအကဲေတြ) အေၾကာင္း ကေတာ့ အမ်ားႀကီးပါပဲ။ က်မ္းစာအုပ္တခုေလာက္ ႐ွိသင့္တယ္။ လူတိုင္းလိုလိုလည္း ကိုယ္ေတြ႔ေတြ ရွိမွာပါ။
အခုေခတ္ စိတ္ပညာ ဘာသာရပ္မွာ ေဒါသထိန္းနည္း (ေဒါသထိန္းသိမ္းေရး အစီအစဥ္, Anger management) ဆိုတဲ့အသံုးခ် ပညာရပ္တခု႐ွိပါတယ္။ စိတ္ဝင္စားရင္ ေလ့လာၾကည့္ၾကပါ။
ေ႒း မင္း ဟာ ဘိသိက္ခံၿပီးကတည္းက သူ႔တပ္ကို စံနစ္တက်ဖြဲ႔စည္း ပ်ိဳးေထာင္ေနတာ။
(အမ်ိဳးမေတာ္တဲ့) ငယ္ကြၽန္ရင္း ၂ ေယာက္ကို အနီးကပ္ လက္ရံုးခန္႔ထား တယ္၊ ယံုၾကည္စိတ္ခ်ရသူေတြကို စားဖိုမႉး ခန္႔တယ္။ နန္းေတာ္ေစာင့္တပ္မႉးအျဖစ္ ညီကိုခန္႔ထားတယ္။ သူ႔နန္းေဆာင္ကို ေန႔ညမျပတ္ ေစာင့္ၾကပ္ဖို႔ လက္ေရြးစင္ စစ္သည္ေတာ္ ၁၅၀ ပါ လက္ေရြးစင္တပ္ကို ဖြဲ႔ထားေစာင့္ၾကပ္ေစတယ္။ အနီးကပ္ ျမင္းတပ္ႀကီး ကို အုပ္ခ်ဳပ္ဖို႔ အေဖတူအေမကြဲ ညီ ကို တာဝန္ေပးထားတယ္။
ေခါင္းေဆာင္ဆိုတာ တကယ္ေတာ့ ကိုယ့္ကိုယ္ကိုယ္ ပထမဆံုးေနရာမွာထားၿပီး ေစာင့္ေ႐ွာက္ရမယ္ေလ။ ကိုယ္ကိုယ္တိုင္မလံုျခံဳပဲ ဘယ္လိုလုပ္ၿပီး သူမ်ားတကာအတြက္ လုပ္ေပးႏိုင္မလဲ။</string>
    <string name="chapter_19_title_zg">အင္အား (၁၉)</string>
    <string name="chapter_19_content_zg">ေ႒းဟာ မြန္လူမ်ိဳး၊ မြန္ ဟာ သူတို႔နယ္ေျမႀကီးရဲ ့`ႏိုင္ ကယ္ မာ တာ မြန္` ဆိုတဲ့ လူမ်ိဳးႀကီး ၅ ပါးမွာ အင္အား အနည္းဆံုး ျဖစ္လိမ့္မယ္။ သူေမြးတဲ့အခ်ိန္ကတည္းက မြန္ က အင္အားအနည္းဆံုး ျဖစ္ေနပံု ရပါတယ္။ လူမ်ိဳးႀကီး ၅ မ်ိဴးထဲမွာ သူ႔အမ်ိဳးနဲ႔သူ ထပ္ကြဲေနေသးတယ္။ ျမန္မာျပည္မွာ ဆိုရင္ ဗမာထဲမွာေတာင္ ဗမာ ၉ မ်ိဳးထပ္ကြဲတယ္ လို႔ဖတ္ရဘူးတယ္။ ႐ွမ္းထဲလည္း ပအို႔ ပေလာင္ ဓႏု စသည္ျဖင့္ ထပ္ကြဲေသးတယ္ ေလ။ အကုန္ ေရတြက္လိုက္ေတာ့ ျမန္မာတိုင္းရင္းသား ၁၃၅ မ်ိဳး တဲ့။ အဲဒီထဲမွာ ေဆြမ်ိဳးေတာ္တာနဲ႔ ထပ္ခြဲရင္ အမ်ားႀကီးပဲ။
ေ႒း ဟာ အဲဒီလို အကြဲကြဲအျပားျပား ျဖစ္ေနတာကို ဖ်က္သိမ္းၿပီး တခုတည္းေသာ အင္အား အျဖစ္ စုစည္းဖို႔ အျမဲ အားထုတ္ေနတယ္။ နာမည္အမ်ိဳးမ်ိဳး တံဆိပ္အမ်ိဳမ်ိဳးကပ္ၿပီး ခြဲျခား ေနၾကတာကို ပယ္ဖ်က္ၿပီး တံဆိပ္တခုတည္း ေအာက္မွာ သာတူညီမ်ွထားဖို႔ ၾကံစည္တယ္။ သူ႔တပ္မွာ သူ႔လူထုမွာ အမ်ိဳးနဲ႔ ရာထူးေပးတဲ့ အစဥ္အလာကိုဖ်က္ၿပီး အရည္အခ်င္းအလိုက္ ေပးတယ္။ သူ႔ မြန္လူမ်ိဳးမဟုတ္ေပမယ့္လည္း အရည္အခ်င္း႐ွိရင္ ရာထူးေပးတယ္။ အဲဒီ ေ႐ွးေခတ္ကိုမေျပာနဲ႔၊ အခုေခတ္မွာေတာင္ ဒီ စံနစ္ကို မလုပ္ရဲၾကပါဘူး။
သူဒီလို ဓေလ့ေဟာင္းေတြ ဖ်က္သိမ္းေနေတာ့ ႐ိုးရာစဥ္ဆက္ အခြင့္ထူးခံ လူတန္းစားေတြက သိပ္မႀကိဳက္ၾကဘူးေပါ့။ သူ႔ကိုၿဖိဳဖ်က္ခ်င္ၾကတဲ့ အထက္တန္းလႊာ အုပ္ခ်ဳပ္သူ လူတန္းစားေတြက ဂ်မူးေအာက္ကို ဝင္ၾကတယ္။ ဒီလိုနဲ႔ ဂ်မူးနဲ႔ သူနဲ႔ဟာ မြန္ေတြရဲ႕ မင္းၿပိဳင္ ႏွစ္ဦးျဖစ္လာပါေတာ့တယ္။ တဘက္အုပ္စုနဲ့တဘက္ တိုက္ၾက လုၾကေပါ့။ မြန္လူမ်ိဳး အုပ္စုေလးေတြကြဲေနရာက အုပ္စုႀကီး ၂ စု အျဖစ္ေပါင္းမိၾကၿပီး အုပ္စု ၂ စုက မေပါင္းႏိုင္ေသးပဲ ျပည္တြင္းစစ္လို ျဖစ္လာတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးကေတာ့ ကယ္လူမ်ိဳးေတြရဲ႕ ဘုရင္ေပါ့။ ေ႒းကေတာ႕ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕ လက္ေအာက္ခံ မြန္ ဘုရင္တပါး၊ ဂ်မူးက စင္ၿပိဳင္ မြန္ဘုရင္ ေပါ့။
ေ႒းဟာ လူမ်ိဳးႀကီး ၅ ခုလံုးကိုအုပ္စိုးတဲ့ ဧကရာဇ္ ျဖစ္ဖို႔မေျပာနဲ႔ မြန္အားလံုးရဲ႕ ဘုရင္ေတာင္ မျဖစ္ေသးဘူး။ အသက္ ၂၀ ေလာက္မွာ ဂ်မူးနဲ႔ လမ္းခြဲလာတယ္။ ၂၇ ႏွစ္မွာ မြန္တစိတ္တေဒသရဲ႕ မင္းျဖစ္တယ္။ အသက္ ၂၈ ႏွစ္မွာ ဂ်မူးဦးေဆာင္တဲ့ လူမ်ိဳးေပါင္းစံု တပ္ရဲ႕ အလစ္ဝိုင္းတိုက္တာကိုခံရၿပီး ထြက္ေျပး လြတ္ေျမာက္ လာတယ္။ လူသူအင္အား တစတစမ်ားလာၿပီး စစ္ေရး နဲ့ အုပ္ခ်ဳပ္ေရးကို စံနစ္သစ္ေတြခ်ၿပီး ထူေထာင္ေနတယ္။ ဒီၾကားထဲ ဇာခ်ီအုပ္စု ခြဲထြက္သြားတယ္။ ေ႒းအသက္ ၃၃ ႏွစ္မွာေတာ့ အခြင့္အေရးတရပ္ ေပၚေပါက္လာတယ္။ တ႐ုတ္ဘုရင္တပါးက ထိုးမင္းႀကီးနဲ႔သူ႔ဆီ သဝဏ္လႊာပို႔ၿပီး တာလူမ်ိဳးေတြကို တိုက္ခိုက္ႏွိမ္နင္းေပးဖို႔ အမိန္႔ေပးတယ္။
တာလူမ်ိဳးေတြဟာ တ႐ုတ္ရဲ႕ လက္ပါးေစျဖစ္ေနတာၾကာၿပီ။ ဒါေၾကာင့္ လူမ်ိဳးႀကီး ၅ မ်ိးထဲမွာ အခ်မ္းသာဆံုးပဲ၊ တ႐ုတ္ဟာ သူတို႔တေတြကို အျမဲကြဲျပားေနေစခ်င္ေတာ့ တာေတြကို အျပစ္႐ွာၿပီး ေ႒းတို႔ကို တိုက္ခိုင္း ျပန္တယ္။ ေ႒းတို႔တေတြဟာ တ႐ုတ္ ၾသဇာေအာက္မွာ ေနၾကရတာေလ။
ေ႒းကလည္း ႏိုင္ငံေရး စီးပြားေရး စစ္ေရး အျမတ္မ်ားထုတ္ယူႏိုင္မယ္လို႔ ယံုၾကည္လို႔ တ႐ုတ္ဘုရင္ ခိုင္းေစတာကို လက္ခံလိုက္ တယ္။ သူ႔ဖခင္အရာမွာထားတဲ့ ထိုးမင္းႀကီးကလည္း လက္ခံတာကိုး။
ဒီလိုနဲ႔ ထိုးမင္းႀကီးနဲ႔ ေ႒းတို႔ ပူးေပါင္းၿပီး တာေတြကို စစ္ တိုက္ပါေတာ့တယ္။</string>
    <string name="chapter_20_title_zg">အင္အား (၂၀)</string>
    <string name="chapter_20_content_zg">ထိုး မင္းႀကီး နဲ႔ ေ႒း မင္းေလးတို႔ မင္းႏွစ္ပါးဟာ တပ္ေတြနဲ႕အတူ ႔ တာတို႔ရဲ႕ ေဒသကို အလ်င္အျမန္ ခ်ီတက္ၾကတယ္။ ရန္သူ႔စခန္းေတြကို လံုးဝ ဝိုင္းပါတ္ႏိုင္ခဲ့တယ္။ တာ မင္းရဲ့ဦးရီေတာ္က အေသခံ ေနာက္ခ်န္တပ္ ကို ဦးစီးၿပီး ခုခံေနခဲ့တယ္။ တာမင္း နဲ႔ က်န္တပ္ေတြက အျပင္းေဖာက္ထြက္ ၾကရတယ္။ ထိုး-ေ႒း ႏွစ္တပ္ေပါင္းဟာ ဝိုင္းပိတ္ထားရာကေန ဝင္တိုက္ၾကတယ္။ တာ မင္းနဲ႔ တပ္ေတြဟာ ေဖာက္ထြက္ လြတ္ေျမာက္သြားၾကတယ္။ ေ႒းဟာ တာ မင္းရဲ႕ ဦးရီးေတာ္ အေသခံ တပ္မင္းကို သုတ္သင္ ႏိုင္လိုက္တယ္။ တာ လူမ်ိဳးမ်ားဟာ အက်အဆံုးမ်ားစြာနဲ့ တပ္ပ်က္ ၿပီး ကစင့္ကလ်ား ထြက္ေျပးသြားၾကရတာေပါ့။ ေ႒းဟာ သူ႔အေဖကို အဆိပ္ခတ္ သတ္တဲ့ တာ လူမ်ိဳးေတြကို ပထမအႀကိမ္ ဂလဲ့စား ေခ်လိုက္ရၿပီေလ။
တာ လူမ်ိဳးေတြက တ႐ုတ္ရဲ႕ လက္ပါးေစျဖစ္ခဲ့တာ ဆိုေတာ့ ခ်မ္းသာၾကတယ္၊ ပစၥည္းေပါတယ္၊ ပစၥည္းစံုတယ္၊ ေ႒းတို႔မျမင္ဖူးတဲ့ ပစၥည္း အထည္အလိပ္ လက္ဝတ္လက္စား ေတြ အမ်ားႀကီး သိမ္းဆည္းရမိတယ္။
ေ႒းတို့ ရလိုက္တဲ့ ပစၥည္းေတြက မ်ားျပားလွပါတယ္။ ဒီေတာ့ ေနာက္လိုက္ငယ္သားေတြ လည္း ေဝစုေကာင္းေကာင္းရၾကတယ္၊ ေပ်ာ္ရႊင္ အားတက္ ၾကတယ္။ လက္ေအာက္ခံ ဝင္ေရာက္လာၾကတဲ့ တိုင္းသူျပည္သားေတြလည္း တိုးပြား မ်ားျပားလာေတာ့တာေပါ့။ တာ လူမ်ိဳးေတြကို တိုက္ခိုက္ အၿပီးမွာ အနီးကပ္ လာေရာက္ေနတဲ့ တ႐ုတ္ နန္းရင္းဝန္ႀကီးက ထိုးမင္းႀကီးကို ဘုရင္ဘြဲ႔ ထပ္ေပးတယ္။ ေ႒းကိုလည္း ဒီနယ္ေျမႀကီးတခုလံုးရဲ႕ လူမ်ိဳးေပါင္းစံု တပ္မႉးဘြဲ႔ ႏွင္းတယ္။ အဲဒီ့ေနာက္ ေ႒းလည္း တပ္ေတြ နဲ႔ အတူ ေအာင္ပြဲခံလို႔ ျပန္လာခဲ့တယ္။
သူ႔အေမကေတာ့ တာ အႀကီးအကဲတေယာက္ကို သုတ္သင္လိုက္နိုင္တာဟာ ေအာင္ပြဲပဲ၊ အပင္ႀကီး တပင္ကို တခ်က္တည္းနဲ႔ အၿပီး မခ်ိဳင္ႏိုင္ဘူး။ ေနာက္ထပ္ဆက္ႀကိဳးစားရင္ တာ ဘုရင္ကိုပါ သုတ္သင္ႏိုင္မယ္ လို႔ အားေပးတယ္။ ေ႒း နဲ႔ တပ္ေတြ ေနရပ္ျပန္ကို ျပန္ေရာက္ေတာ့ ျပႆ နာတခုက ေပၚႏွင့္ေနတယ္။ အဲဒါကေတာ့ ဇာခ်ီေတြက ေ႒းရဲ့ ရပ္ရြာေတြကို ဝင္တိုက္ၿပီး လုယက္ထား ႏွင့္တာပဲ။ ဇာခ်ီ ဆိုတာက ေ႒းနဲ႔ မြန္လူမ်ိဳးခ်င္းတူတယ္၊ အေမ မိဖုရားေဟာင္း ေျမႇာက္ေပးလို႔ ေ႒း ကို မခန္႔မျငားျဖစ္လာၿပီး ကိုယ့္ဖာသာ တသီးပုဂၢလ ခြဲျခားေနထိုင္ေနတဲ့ မင္းသားရဲ႕ အုပ္စု။ အဲဒီအုပ္စုကို ေ႒းက တာ ေတြကိုအတူတိုက္ၾကဖို႔ ဖိတ္ေခၚခဲ့ေသးတယ္။ လိုက္ပါမယ္ေျပာလို႔ ၆ ရက္တိုင္တိုင္ ေစာင့္ေသာ္လည္း မလာၾကဘူး။ မလာတာထားလို႔ ေ႒းတို႔ စစ္ထြက္ေနတံုး ေ႒းတို႔ရပ္ရြာကို ဝင္တိုက္ လုယက္လိုက္ေသးတယ္။ ဒီေတာ့ ေ႒းလည္း ဇာခ်ီေတြဆီ တပ္နဲ႔ဆက္လက္ခ်ီတက္ ႏွိမ္နင္း ရျပန္တယ္။ အလြယ္တကူပဲ ေအာင္ျမင္ပါတယ္။ သစၥာေဖာက္ ဇာခ်ီမင္းသားနဲ႔ အေပါင္းပါေတြကိုသာ ဖမ္းဆီးအေရးယူမွာျဖစ္ၿပီးေနာက္လိုက္မ်ားကိုေတာ့ ခြင့္လြတ္ေၾကာင္း ေ႒းက ေက်ညာတယ္ေလ၊ ဇာခ်ီမင္းသားနဲ႔ မိခင္တို႔ဟာ ေကာင္းေကာင္းလည္း မအုပ္ခ်ဳပ္ၾကေတာ့ သူတို႔ရဲ႕ ေနာက္လိုက္ေတြကလည္း ေ႒း ဘုရင္ေလးဘက္ကို စိတ္ယိုင္ေနၾကၿပီေပါ့။ ျမန္မာ့သမိုင္းမွာ ဆိုရင္ ပုဂံမင္းကို မင္းတုန္းမင္းသား နဲ႔ ကေနာင္မင္းသားတို႔ ညီေနာင္က ပုန္ကန္နန္းလုၾကတာ အခက္အခဲမ႐ွိ ေအာင္ျမင္ခဲ့တယ္ေလ။ ပုဂံမင္းက ၾကက္တိုက္ ငွက္တိုက္ အက်င့္စြဲေနၿပီး တိုင္းျပည္အုပ္ခ်ဳပ္ေရးကို လက္ရံုးတပည့္မ်ားခ်ယ္လွယ္ေနၾကေတာ့ မူးမတ္ေတြ ျပည္သူေတြက စိတ္ပ်က္ေနၾကတယ္။ တခ်ိန္တည္းမွာပဲ မင္းတံုးမင္းသားႀကီးနဲ႔ ကေနာင္မင္းသားတို႔ကလည္း နာမည္ေကာင္းၾကတယ္။
ျပည္သူျပည္သားက လိုလားၾကတယ္။ ပုန္ကန္မႈ အစပိုင္းမွာလည္း ပုဂံမင္းရဲ႕ တပ္ေတာ္ေတြကို ကေနာင္မင္းသားက ရရာတပ္မ်ားနဲ႔ပဲ ရြတ္ရြတ္ခြၽန္ခြၽန္ တြန္းလွန္ႏိုင္ခဲ့တယ္။ ဒီေတာ့ မင္းတုန္းမင္းသား ကေနာင္မင္းသား ဘက္ကို တပ္မႉးမ်ား ဝင္လာမစဲ ျဖစ္ေတာ့တာေပါ့။ မင္းတုန္းမင္းသား ကေနာင္မင္းသား တို႔ ဘက္ က အင္အား အျမန္တိုးပြားသြား ေတာ့တာေပါ့။</string>
    <string name="chapter_21_title_zg">အင္အား (၂၁)</string>
    <string name="chapter_21_content_zg">ေ႒းက ဇာခ်ီေတြကို ေအာင္ႏိုင္ရာမွာ ေခါင္းေဆာင္ေတြ (မင္းညီမင္းသားေတြ) ကို အကုန္ဖမ္းမိတယ္။ ေ႒းက စဥ္းစားတယ္။ ငါတို႔ ဆီမွာ တဖြဲ႔နဲ႔တဖြဲ႔ ဝင္တိုက္တဲ့အခု ႏိုင္ရင္ လုယက္ၿပီး ပစၥည္းေတြယူ ဖမ္းမိတဲ့လူကြၽန္ျပဳ၊ ထြက္ေျပးလြတ္ေျမာက္တဲ့ သူေတြက ျပန္လည္စုစည္း တ္ုက္ခိုက္၊ တျခားအင္အားႀကီးတဲ့ အဖြဲ႔ထဲ ဝင္ အဲဒီ ဝဲႀကီး ထဲကို ဝင္ေနတယ္။ အျပန္အလွန္ တိုက္ၾက လုၾက နဲ႔ အဆံုးမသတ္ ေတာ့ဘူး။ ဒီေတာ့ စံနစ္ေျပာင္းရမယ္ လို႔ စိတ္ကူးမိတယ္။ ညီလာခံေခၚၿပီး ေဆြးေႏြးတယ္။
ၿပီးေတာ့ ညီလာခံ ဆံုးျဖတ္ခ်က္နဲ႔ ဇာခ်ီေခါင္းေဆာင္ေတြကို ကြပ္မ်က္ (ေသဒဏ္ေပး) တယ္။
သာမန္ ဇာခ်ီေတြကိုေတာ့ လြတ္ၿငိမ္းခ်မ္းသာခြင့္ေပးၿပီး ေ႒းရဲ႕ တိုင္းသူျပည္သား ေဟာင္းေတြၾကားထဲ ျဖန္႔ၿပီး ေနထိုင္ေစတယ္။ ေ႐ွးကလို ကြၽန္အျဖစ္မွာ ထားတာမဟုတ္ဘူး။ တိုင္းသူျပည္သားအသစ္အျဖစ္ သြတ္သြင္းလိုက္တာ ျဖစ္တယ္။ အခုေခတ္လိုေျပာရရင္ နိင္ငံသားလက္မွတ္ တခါတည္း ထုတ္ေပးလိုက္တာ ျဖစ္တယ္။ ဖမ္းမိတဲဲ့ ဇာခ်ီထဲ မိဘမဲ့ကေလးပါလာလို႔ ေ႒းဟာ သူ႔အေမကိုေမြးစားခိုင္းၿပီး သူ႔ညီအရာမွာထားတယ္။ ဒီလို သင့္ေတာ္သလို ခ်ီးေျမႇာက္ေတာ့ ဇာခ်ီေတြဟာ ေက်နပ္ ၾကတာေပါ့၊ သူ႔လူေတြ ျဖစ္သြားၾကတာေပါ့။ ေ႐ွးတံုးကလို လက္က်န္ ဇာခ်ီေတြက ျပန္လည္စုရံုး လက္တံု႔ျပန္တာမ်ိဳး မျဖစ္လာေတာ့ဘူး။
ဒီေနရာမွာ မင္းက်င့္တရား ၁၀ ပါးနဲ႔ တိုက္ၾကည့္ရင္ ဒါန (အခြင့္အေရး ပစၥည္းဥစၥာ ေပးအပ္ျခင္း) အဝိေရာဓန (အမ်ားဆႏၵနဲ႔ မဆန္႔က်င္ျခင္း) တရား ၂ ပါးနဲ႔ညီေနတာေတြ႔ရတယ္။
ခ်ီးေျမႇာက္ျခင္း (စည္းရံုးေရး) ဆိုတဲ့ သဂၤဟတရား ၄ ပါးထဲက ဒါန (ေပးျခင္း)၊ အတၳာစရိယ (အက်ိဳးေဆာင္ျခင္း)၊ သမၼာနတၱတာ (တန္းတူရည္တူ မႏွိမ့္မခ် ဆက္ဆံျခင္း) ဆိုတဲ့ တရား ၃ ပါး နဲ႔ညီေနေၾကာင္းေတြ႔ရတယ္။ ေပယ်ေဝဇၨ (ပီယဝါစာ) ေခၚ စကားခ်ိဳသာေကာင္းမြန္ျခင္းလည္း ပါေတာ့မွာပါပဲ။
စစ္ေရးအရလည္း စိတ္ဓာတ္စစ္ဆင္ေရး (Psychological warfare) ျဖစ္သြားတာေပါ့။ စည္းရံုးေရးျဖစ္သြားတာေပါ့။ ဒီသတင္းေတြကို အနယ္နယ္ အရပ္ရပ္က ၾကားၾကသိၾကမွာပဲေလ။ ရန္သူ လူမ်ိဳးစုေတြအထဲမွာ ေအာက္လက္ငယ္သား ျပည္သူအမ်ားက သူတို႔ကို မ်ိဳး႐ိုးစဥ္ဆက္ ႏွိမ္ထားတဲ့ သူတို႔ရဲ႕အုပ္ခ်ဳပ္သူေတြထက္ ေ႒းကို လိုလားလာ ၾကေတာ့မယ္ေလ။ သူတို႔ရဲ႕ အခြင့္ထူးခံ ေခါင္းေဆာင္ေတြ အတြက္ ေ႒းကို ရြပ္ရြပ္ခြၽန္ခြၽန္ ဘယ္မွာ ခုခံတိုက္ခိုက္ခ်င္ၾကပါေတာ့မလဲ။</string>
    <string name="chapter_22_title_zg">အင္အား (၂၂)</string>
    <string name="chapter_22_content_zg">ဒီေနရာမွာ ေ႒းဟာ သက္ဦးဆံပိုင္ ဘုရင္ ျဖစ္ေသာ္လည္း အေရးႀကီးတဲ့ လုပ္ငန္းသစ္ အစီအစဥ္သစ္ေတြမွာ အမ်ားနဲ႔ အရင္ တိုင္ပင္တာေတြ႔ရပါတယ္။
ျမန္မာ့သမိုင္းမွာ အလြန္ထင္႐ွားလွတဲ့ ဘုရင့္ေနာင္ မင္းႀကီးဟာဆိုရင္လည္း အေရးႀကီးတိုက္ပြဲေတြဆိုရင္ အျမဲညီလာခံေခၚ တိုင္ပင္ၿပီးမွ အစီအစဥ္ခ်ၿပီးတိုက္ေလ့႐ွိသတဲ့။ တိုက္လို႔ေအာင္ၿပီးရင္လည္း ညီလာခံမွာ အၾကံေကာင္းဉာဏ္ေကာင္းေပးခဲ့သူကို ဆုေတာ္လာဘ္ေတာ္မ်ားေပးရံုမ်ွသာမက အၾကံေကာင္းဥာဏ္ေကာင္းေပးခဲ့တဲ့ ဂုဏ္ကို ေဖာ္ၿပီး ေတာ့လည္း ကမၺ်ည္းေက်ာက္စာ ထိုးေပးေလ့႐ွိသတဲ့။ အခုေခတ္ စီမံခံခြဲမႈပညာ (Management) မွာ motivation ဆိုတဲ့ သေဘာတရား နဲ႔ပါတ္သက္ပါတယ္။ လူေတြ လုပ္ခ်င္ကိုင္ခ်င္စိတ္႐ွိေအာင္ စိတ္ဓာတ္တက္ႂကြေအာင္ အားေပးတဲ့ လုပ္ရပ္ေတြ ေပါ့။
လူေတြဟာ မိမိကိုယ္တိုင္ ပါဝင္ၿပီး ဆံုးျဖတ္ခ်မွတ္ထားတဲ့ အလုပ္ဆိုရင္ အားတက္သေရာ လုပ္ခ်င္ၾကေၾကာင္း အခုေခတ္ managerial psychology ကလည္း ညႇြန္ျပထားပါတယ္။
အေရးႀကီးတဲ့လုပ္ငန္းကိုလုပ္တဲ့အခါမွာ လက္ေအာက္ ငယ္သားမ်ားပါ ပါဝင္အၾကံျပဳ ေစတဲ့ Participative leadership (စုေပါင္းဦးေဆာင္မႈ) ျပဳသင့္တဲ့ေနရာမွာ ျပဳတတ္တဲ့စြမ္းရည္ ဘုရင့္ေနာင္ တို႔ ေ႒းဘုရင္ တို႔မွာ ႐ွိေနတာကို ေတြ႔ရပါတယ္။
အဲဒီလို လက္ေအာက္ငယ္သားမ်ားကို အေလးထား တိုင္ပင္ေဆြးေႏြးျခင္းရဲ႕ ေကာင္းက်ိဳး အမ်ိဳးမ်ိဳးကို management psychology မွာ အေလးထား တင္ျပထားပါတယ္။ စိတ္ဓာတ္တက္ၾကြတယ္၊ ေခါင္းေဆာင္ကို ေလးစားတယ္၊ ႀကိဳးစားတယ္၊ စည္းလံုးတယ္၊ အလုပ္တြင္တယ္ အစ႐ွိသည္ျဖင့္ေပါ့။</string>
    <string name="chapter_23_title_zg">အင္အား (၂၃)</string>
    <string name="chapter_23_content_zg">ေ႒းဟာ ဇာခ်ီ အုပ္စု (ဇာခ်ီ အမ်ိဳးအႏြယ္) ေတြကို သိမ္းသြင္းၿပီးတဲ့အခါ ဇာခ်ီေတြရဲ႕ ေနရာကို ေျပာင္းေရႊ႔ေနထိုင္တယ္။ နန္းစိုက္တယ္။ ဇာခ်ီေတြရဲ႕ အဲဒီေနရာက ေနရာအေတာ္ ေကာင္းတယ္။ အစာေပါတယ္။ ခံစစ္ေကာင္းတယ္။ ေျပးေပါက္လည္းေကာင္းတယ္။
ဘယ္လို အစာေပါသလဲ ဆိုေတာ့ ျမစ္ႀကီးတစင္းထဲကို ျမစ္ငယ္တစင္းက စီးဝင္ရာေနရာျဖစ္လို႔ ေရေပါၿပီး ရာသီဥတု အထိုက္အေလ်ွာက္ မ်ွတ တယ္။ ျမက္ခင္းျပင္က်ယ္ႀကီး က အဲဒီေနရာတဝိုက္ကို အုပ္ထားတယ္။ ဒီေတာ့ ျမင္းအစာ သိုးအစာ ေပါတယ္။ အခုေခတ္လိုဆိုရင္ ေရနံေျမ သေဘာမ်ိဳးလည္း ျဖစ္တာေပါ့။ ျမင္းစီးၿပီး စစ္တိုက္ရတာေလ။ ျမင္းစာကအေရးႀကီးတာေပါ့။ ျမစ္ကလည္း ရန္သူလာရင္ သဘာဝအတားအဆီးတခု ေပါ့။ ၃ ဘက္ ၃ တန္ ျမစ္ေၾကာင္းေတြက ပါတ္ဝိုင္းထားသလို က်န္တဘက္ကေတာ့ လူမေနတဲ့ ေတာင္ႀကီးေတြနဲ႔ ပိတ္ထားတယ္။ ေ႒းတို႔ မိသားစု ငယ္ငယ္က ပုန္းေအာင္းေနထိုင္ခဲ့ရတဲ့ ေတာင္ႀကီးေတြေပါ့။ သစ္ေတာႀကီးေတြဖံုးေနတဲ့ ေတာင္ႀကီးေတြ။
ေ႒းငယ္ငယ္ကတည္းက အားကိုးရာျဖစ္ခဲ့တဲ့ ေတာင္ႀကီးေတြ။ အေရးၾကံဳတိုင္း ေသေဘးၾကံဳတိုင္း ေတာင္မ ႀကီး ေပၚတက္၊ ေတာင္ေစာင့္နတ္ႀကီး နဲ႔ မိုးနတ္မင္းႀကီးတို႔ကို အာရံုျပဳၿပီး ကန္ေတာ့ ဆုေတာင္း လုပ္ခဲ့ရတာေလ။ ဆုေတာင္းေတြလည္း ျပည့္ခဲ့တယ္။ ဒီေတာ့ ဒီ ေတာေတြေတာင္ေတြကို ေစာင့္တဲ့ နတ္ေတြက သူ႔ကို ေစာင့္ေ႐ွာက္ၾကတယ္ မစၾကတယ္လို႔ ေ႒းက ယံုတယ္။ ၾကာေလယံုေလ၊ ယံုေလ ေအာင္ျမင္ေလ၊ ေအာင္ျမင္ေလ ယံုေလ၊ သူ႔တိုင္းသူျပည္သားေတြကလည္း ေကာင္းေကာင္း ယံုေနၾကၿပီေလ။ ငါတို႔ရဲ႕ ေ႒း ဘုရင္ဟာ နတ္ေကာင္းနတ္ျမတ္မ်ား ေစာင့္ေ႐ွာက္ မစေနတဲ့ ပုဂၢိဳလ္ အမွန္ပဲ ေပါ့။
ဒီေတာေတာင္ၾကားမွာ အသက္ေဘးအတြက္ ပုန္းခဲ့ရတာ၊ ႂကြက္ ငွက္ ႐ွာစားခဲ့ရတာ၊ ဒီျမစ္ေတြထဲ ငါးဖမ္းစားခဲ့ရတာ၊ ဒီ စားက်က္ျပင္က်ယ္ႀကီးမွာ ညီအကိုတသိုက္ ျမင္းေတြ သိုးေတြေက်ာင္း ေလးျပစ္က်င့္ ျမင္းစီးက်င့္ ဒါးခုတ္လံွထိုး က်င့္၊ ေဘာ္နဲ႔ လက္ထပ္ၿပီးေတာ့လည္း ဒီမွာ ေပ်ာ္ေပ်ာ္ရႊင္ရႊင္ ေနခဲ့ၾကရေသးတယ္ေလ။ ေဘာ့္ကို လာလုၾကေတာ့ မလႊဲမေ႐ွာင္သာ ေဘာ့္ကို ထားပစ္ခဲ့ၿပီး ဒီေတာင္ေတြၾကားကိုပဲ အသက္လုေျပး ပုန္းေအာင္းေနထိုင္ခဲ့ရတာ။
စားဝတ္ေနေရးအတြက္ေရာ စစ္ေရးအတြက္ေရာ အေနအထား ေကာင္းတဲ့အျပင္ လူ႔သဘာဝ ကိုယ္တြယ္တာတဲ့ ငယ္ဘဝက ေဒသလည္းျဖစ္ေတာ့ အဖက္ဖက္က ေကာင္းေနၿပီေပါ့။
ဗုဒၶျမတ္စြာေဟာၾကားခဲ့တဲ့ ၃၈ ျဖာမဂၤလာထဲက ပဋိ႐ူပေဒသ (သင့္တင့္ေလ်ွာက္ပါတ္ တဲ့ ေနရာ) ကို ရျခင္း ရယူျခင္း ေပါ့။ ဗုဒၶျမတ္စြာ ေဟာၾကားတာကေတာ့ နိဗၺာန္ေရာက္ေၾကာင္းအတြက္ သင့္ေတာ္ရာ အရပ္လို႔ ဆိုလိုတာပါ၊ စစ္ေရး ႏိုင္ငံေရးအတြက္ မဟုတ္ပါဘူး။
ေ႒းက ေနရာေကာင္း (ေအာင္ေျမ) ကိုသာ ေရြးတာ မဟုတ္ေသးဘူး။ ထပ္ျပီး လံုျခံုေအာင္ တဆင့္တက္လိုက္ေသးတယ္။ သူတို့ငယ္စဥ္က ပုန္းေအာင္းေနထိုင္ခဲ့ရတဲ့ ေတာေတာင္ေဒသကို သူ႔မိသားစုမွ အပ မဝင္ရ ကန္႔သတ္နယ္ေျမ လုပ္လိုက္တယ္။ အေရးႀကီးနယ္ေျမအေၾကာင္း လူေတြမသိေအာင္ (ရန္သူေတြ မသိႏိုင္ေအာင္) ပိတ္တာေပါ့။ ဒါ့အျပင္ သူ ကိုးကြယ္အားထားတဲ့ နတ္ေဒဝတာေတြဆီ ပူေဇာ္ပသ အာရံုျပဳ ဆုေတာင္း သစၥာျပဳ အလုပ္ေတြကိုလည္း ေအးေအးခ်မ္းခ်မ္း လုပ္ႏိုင္ေအာင္ေပါ့။ နတ္ေဒဝတာေတြကိုလည္း ႐ိုေသေလးစား တဲ့သေဘာေပါ့။ နတ္ေတြ ႐ွိ႐ွိ မရွိ႐ွိ ဒီ ေတာင္ႀကီးေတြ နားမွာ ေ႒းတို႔တဖြဲ႔လံုး စိတ္ဓာတ္အင္အားေရာ ႐ုပ္ပိုင္းဆိုင္႐ာ အင္အားပါ ႀကီးလာတာေတာ့ အမွန္ပါပဲ။
ဒီေရြးခ်ယ္မႈမွာ ေ႒း ဘုရင္ေလးရဲ႕ အေျမႇာ္အျမႇင္ကို ေတြ႔ရတယ္။
နာယက (အႀကီးအကဲ) ဂုဏ္ ၆ ပါးမွာ ေထာက္႐ႈ ဆိုၿပီး ဆင္ျခင္ဥာဏ္ပိုင္းဆိုင္ရာ အရည္အခ်င္းကို ထည့္ထားတယ္ေလ။ အေျမႇာ္အျမင္႐ွိျခင္းေပါ့။ ဣကၡနာ - အလုံး စုံေသာ အခြင့္အေရးကို ေတြးေတာေျမႇာ္ျမႇင္ ဆင္ျခင္ဉာဏ္ႏွင့္ ျပည့္စံုရျခင္း တဲ့။
ဘုရင္ေလး ေ႒းဟာ အဲဒီ အရပ္ေဒသေကာင္း ကို အေျချပဳၿပီး ျမင္း သိုး စတဲ့ အင္အားေတြကို ေမြးျမဴ တည္ေထာင္တယ္။ စစ္အင္အားတိုးခ်ဲ့မႈ ေလ့က်င့္မႈေတြလုပ္တယ္။ စားနပ္ရိကၡာ အုပ္ခ်ဳပ္ေရး စစ္ေရး ျပင္ဆင္မႈေတြကို အ႐ွိန္ျမႇင့္တင္တယ္။ သား ၄ ေယာက္လည္း ရၿပီးလို႔ ဆယ္ေက်ာ္သက္ကေလးေတြျဖစ္ေနၿပီ။ စစ္အတတ္ေတြ ေလ့က်င့္ေနၾကရၿပီေပါ့။
ေ႒း ဟာ ပေဒသရာဇ္မင္း အျဖစ္ကေန ဧကရာဇ္မင္း အျဖစ္ကို တဆင့္ တက္ရမယ္ေလ။
တယ္လီဖုန္းတီထြင္သူ သိပၸံပညာ႐ွင္ အင္ဂ်င္နီယာ ဂေရဟမ္ ဘဲလ္ ကလည္း "တျခားဟာေတြထက္ (အေရးႀကီးတာက) ႀကိဳတင္ျပင္ဆင္မႈဟာ ေအာင္ျမင္ေရးရဲ႕ ေသာ့ခ်က္ပဲ" တဲ့။
အေမရိကန္သမၼတေဟာင္း အီဘရာဟင္ လင္ကြန္းကလည္း "ငါ ႀကိဳတင္ျပင္ဆင္မယ္။ တေန႔မွာ ငါ့အတြက္ အခြင့္အေရးေပၚလာလိမ့္မယ္" တဲ့။
"ႀကိဳတင္ျပင္ဆင္မႈ မလုပ္ျခင္းဟာ က်ဆံုးဖို္႔ ျပင္ဆင္ေနျခင္း မည္တယ္" လို႔ အေမရိကန္ႏိုင္ငံကို ဝိုင္းဝန္းတည္ေထာင္ခဲ့သူ တဦးလည္းျဖစ္ စာေရးဆရာ အေတြးအေခၚပညာ႐ွင္ သိပၸံပညာ႐ွင္ တီထြင္သူ စာအုပ္ထုတ္ေဝသူ လည္း ျဖစ္တဲ့ ဘင္ဂ်မင္ ဖရန္ကလင္း က ဆိုခဲ့တယ္ေလ။</string>
    <string name="chapter_24_title_zg">အင္အား (၂၄)</string>
    <string name="chapter_24_content_zg">ေ႒းရဲ႕ လက္ေအာက္ကို လူေတြဝင္လာၾကသလို ေ႒းရဲ႕ စံနစ္သစ္ေတြရဲ႕ ႐ိုက္ခတ္မႈ ကို မႀကိဳက္ၾကတဲ့ အထက္တန္းလႊာ လူမ်ိဳးစု ေခါင္းေဆာင္ေတြက ဂ်မူးဆီ ဝင္ၾကတယ္။ သူတို္႔ရဲ႕ အမ်ိဳးေတာ္ရင္ အခြင့္အေရး ရမယ္ ဆိုတဲ့ ႐ိုးရာ ဓေလ့ကို တြယ္တာၾကတဲ့ သူေတြေပါ့၊ အခြင့္အေရးကို အလိုလို ရေနၾကတာ ကိုး။
အဲဒီလိုနဲ႔ ဇာခ်ီတို႔ကိုေအာင္ႏိုင္ၿပီး ၅ ႏွစ္ေလာက္ၾကာတဲ့အခါ ဂ်မူး မင္းက တစခန္းထလာတယ္။ သူဟာ ရသမ်ွ မ်ိဳးႏြယ္စုေတြ ကိုေပါင္းစု ညီလာခံေခၚၿပီး ဘုရင့္ဘုရင္ ဘြဲ႔ခံတယ္။ ေ႐ွးက႐ွိခဲ့ဘူးတဲ့ ဘြဲ႔ေပါ့။ ရာဇာဓိရာဇ ဘြဲ႔ေပါ့။ ျမန္မာ႕သမိုင္းမွာ ထင္႐ွားတဲ့ မြန္ဘုရင္ ရာဇာဓိရာဇ္ ဟာ ရာဇာဓိရာဇ ဘြဲ႔ခံ ေပါ့။
ဂ်မူးကို သစၥာခံေၾကာင္း တက္ေရာက္လာတဲ့ မင္းအေပါင္းက သစၥာျပဳၾကတယ္။ ျမင္းထီးတေကာင္ ျမင္းမတေကာင္နဲ႔ နတ္ေဒဝတာေတြကို ယဇ္ ပူေဇာ္တယ္။
ကမၻာတဝွမ္းလံုးမွာ ယဇ္ပူေဇာ္တဲ့ ဓေလ့ထြန္းကားခဲ့ပံု ရပါတယ္။ ေ႐ွးက ဂရိ နဲ႕ ေရာမ ျပည္ တို့ မွာ စစ္တိုက္ခါနီးမွာ တိရစၦာန္ ေတြသတ္ၿပီး ယဇ္ပူေဇာ္တာ သတ္ၿပီးရင္ တိရစၦာန္ရဲ႕ ကိုယ္အဂၤါ အစိပ္အပိုင္းတရပ္ရပ္ကို ၾကည့္႐ႈေလ့လာၿပီး စစ္ပြဲအတြက္ နိမိတ္ဖတ္တာ ေတြ လုပ္တဲ့ ထံုးစံ ႐ွိခဲ့ ပါတယ္။
ျမန္မာျပည္မွာလည္း ယာဇ္ပူေဇာ္ပသမႈမ်ား ထြန္းကားခဲ့ေၾကာင္း အေထာက္အထား ေတြ႔ရတယ္။ လယ္ယာရိတ္သိမ္းသည့္အခည ၾကက္ဝက္သတ္၍ နတ္ ပူေဇာ္ပသၾကသည္ ကို အေလာင္းမင္းတရားႀကီးက အမိန္႔ေတာ္ထုတ္ၿပီး တားျမစ္ရေၾကာင္း ကုန္းေဘာင္ရာဇဝင္ေတာ္ႀကီးထဲမွာ ဖတ္ရတယ္။
ဂ်မူးက အဲဒီ ရာဇာဓိရာဇ ဘြဲ႔ခံတာဟာ စိတ္တက္ႂကြမႈလြန္ကဲေနလို႔ ျဖစ္မယ္။ ဘာ့ေၾကာင့္ လဲ ဆိုေတာ့ အဲဒီဘြဲ႔ကို ထိုးမင္းႀကီး ရဲ႕ ဦးရီးေတာ္ ခံယူခဲ့တဲ့ ဘြဲ ့၊ အဲဒီဦးရီးေတာ္ကို ထိုးမင္းႀကီးက ပုန္ကန္နန္းလုခဲ့တာ၊ ေ႒းရဲ႕အေဖက ပုန္ကန္မႈကို ေသြးေသာက္ညီေနာင္အျဖစ္နဲ႔ အကူအညီေပးခဲ့တာ ျဖစ္တယ္။ အဲဒီေတာ့ ဂ်မူးက ရာဇာဓိရာဇ ဘြဲ႔ခံလိုက္ျခင္းဟာ ေ႒းကိုသာမက ထိုးမင္းႀကီးကို စိမ္ေခၚရာ ေရာက္သြားခဲ့ၿပီ။ ဂ်မူးကလည္း သူ ့အင္အား သူယံုၿပီး တခ်က္တည္း ႏွစ္ေယာက္လံုးကို အျပတ္႐ွင္းဖို႔ စိတ္ကူးပံု ရပါတယ္။ မင္းေပါင္း ၁၂ ပါးက သူ႔ကို ဗိုလ္တင္ထားၾကၿပီေလ။ ဒီဘြဲ႔ခံၿပီးရင္ စစ္ျဖစ္မွာ ဧကန္၊ သူႏိုင္ၿပီးရင္ ဒီနယ္ေျမအက်ယ္ႀကီးရဲ႕ လူမ်ိဴးအားလံုးကို စုစည္းအုပ္ခ်ဳပ္ ပထမ မြန္ႏိုင္ငံေတာ္ႀကီးအျဖစ္ တည္ေထာင္ႏိုင္ေတာ့မယ္ေလ။
ဘုရင္ႀကီး ထိုး လည္း ဘုရင္ေလး ေ႒း နဲ႔အတူ စစ္ျပင္ပါေတာ့တယ္။</string>
    <string name="chapter_25_title_zg">အင္အား (၂၅)</string>
    <string name="chapter_25_content_zg">ဘုရင္ႀကီး ထိုး နဲ႔ ဘုရင္ေလး ေ႒းတို႔ဟာ ဂ်မူးရဲ႕ လူမ်ိဳးစု ၁၂ စုရဲ႕ တပ္ေပါင္းစုနဲ႔ ရင္ဆိုင္ ၿပီး စစ္အဂၤါ ခင္းက်င္းၿပီဆိုေတာ့ နတ္ဆရာမ်ားက အနီးအနားက ေက်ာက္ေဆာင္ႀကီးေတြေပၚကို တက္ၾကတယ္။ ဗံုျပတ္ေတြကိုတီးခတ္ၿပီး ဆိုင္ရာနတ္ေတြပင့္ၾကတယ္။ နတ္ဆရာေတြဟာ ကိုယ္စီ ကိုယ္စီ ကိုယ္ ႏိုင္မယ္ထင္တဲ့ (ႏိုင္မယ္လို႔ နတ္ေတြကေျပာတဲ့) ဘက္ ကို လာေရာက္စုရံုးၾကတာ။ အဲဒီေခတ္ အဲဒီ ေဒသက ဓေလ့ကလည္း လူေတြဟာ တအုပ္စုနဲ႔ တအုပ္စု ေပါင္းလိုက္ ကြဲလိုက္ ဘက္ေျပာင္းလိုက္နဲ႔ ေနၾကတာ ဆိုေတာ့ စစ္ပြဲ တိုက္ပြဲေတြမွာ ခနခနပဲ ဟိုဘက္ဒီဘက္ ဘံု ဘိုးဘြား ႐ွိေနေတာ့ ပသတဲ့ နတ္ခ်င္းအတူတူျဖစ္ေနတာက ႐ွိေသးတယ္။ ေ႐ွးက ကြယ္လြန္ၿပီးတဲ့ ထင္႐ွားတဲ့ ဘိုးဘြားေတြရဲ႕ ဝိဥာဥ္ေတြကို ေျမႇာ္မွန္းၿပီး ပသၾကတာေလ။ ဒီလိုနဲ႔ စစ္ၿပိဳင္ တပ္ႏွစ္ဘက္က နတ္ဆရာမ်ားကလည္း ဆိုင္ရာနတ္ေတြကို ပင့္ၾကပူေဇာ္ၾက ဆုေတာင္းၾက နဲ႔ အလုပ္႐ႈပ္ေနၾကတံုး ေကာင္းကင္ဟာ အံု႔မိႈင္း မဲေမွာင္ လာသတဲ့၊ ေလတိုက္ လ်ွပ္စီးလက္ မိုးၿခိမ္း ျဖစ္လာသတဲ့။ အဲဒီအခါ ဂ်မူးရဲ႕ တပ္ေပါင္းစုက တပ္သားေတြ ေျပးၾကတယ္တဲ့။ သူတို႔ဆီမွာ အဲဒီေခတ္က မိုးျခံဳး လ်ွပ္စီးလက္ၿပီဆိုရင္ မိုးနတ္မင္းႀကီး စိတ္ဆိုးတယ္ ဆိုၿပီး ေၾကာက္ၾကသတဲ့။ ေအာက္ေျခ စစ္သားအမ်ားက ေ႒းရဲ႕ ေကာင္းသတင္းေၾကာင့္ တိုက္ဖို႔ စိတ္မပါတာလည္း ျဖစ္ပါလိမ့္မယ္။ ေ႒းဟာ အဆင့္အတန္းမခြဲျခားပဲ သစၥာ႐ွိမႈ နဲ႔ အရည္အခ်င္းကို ၾကည့္ၿပီးေနရာေပးသူ၊ ဂ်မူးတို႔ကေတာ့ မင္းမ်ိဳး မူးမတ္မ်ိဳးကို ဦးစားေပး ေနရာေပးတဲ့ ေ႐ွး႐ိုးစဥ္လာ သမားေတြ။ မိုးေမွာင္က်တံုး ေျပးၾကမွာေပါ့။ တပ္မႉးေတြကလည္း မ်ိဳး႐ိုးစဥ္ဆက္ တက္ၾကတဲ့ လူမ်ိဳးစုေခါင္းေဆာင္ေတြကိုး၊ ေ႒းရဲ႕တပ္မႉးေတြလို စိတ္ဓာတ္ နဲ႔ အရည္အခ်င္းကိုၾကည့္ၿပီး ရာထူးေပးထားတာမွမဟုတ္ပဲ။
ေ႒းဘက္က တပ္မႉးမ်ား တပ္သားမ်ားကေတာ့ သူတို႔ေခါင္းေဆာင္ေတြကို ေလးစားၿပီးသား၊ ေ႒းကိုလည္း ခ်စ္ခင္အားကိုးၿပီး နတ္ေဒဝတာမ်ားက ေစာင့္ေရွာက္အားေပးေနတဲ့ တိုင္းျပည္တည္ေထာင္ဖို႔ အခြင့္ေပးထားတဲ့ ဘုန္းသမၻာ့႐ွင္ ဧကရာဇ္ မင္းေလာင္းေလ။ အခုလို ေလျပင္းတိုက္ မိုးေမွာင္က် လ်ွပ္စီးလက္တာကိုလည္း နတ္ေကာင္းနတ္ျမတ္မ်ားက ေ႒းဘက္က ကူညီတာ လို႔ ယံုၾကသတဲ့။
အဲဒီလို ရန္သူ႔တပ္ ႐ုတ္႐ုတ္သဲသဲ နဲ႔ ျဖစ္ေနေတာ့ ဂ်မူးတို႔ တပ္မႉးေတြဟာ သူ႔တပ္ကိုယ့္တပ္ ဦးေဆာင္ၿပီး ေျပးၾကသတဲ့။ တပ္ပ်က္သြားတယ္လို႔ ေခၚတာေပါ့။ အဲဒီေတာ့ ထိုးမင္းႀကီးက ငါ ဂ်မူးေနာက္လိုက္တိုက္မယ္။မင္းက တိုင္ခ်ိ ေတြေနာက္ လိုက္တိုက္လို႔ ေ႒းကို ေျပာသတဲ့။ တိုင္ခ်ိဆိုတာ ေ႒းအေဖေသေတာ့ အာဏာလုသြားတဲ့ မင္းသားရဲ့အဖြဲ႔ေပါ့။ ေ႒းကိုလည္းဖမ္းၿပီး သတ္မယ္လုပ္လို႔ ထြက္ေျပးခဲ့ရေသးတယ္ေလ။</string>
    <string name="chapter_26_title_zg">အင္အား (၂၆)</string>
    <string name="chapter_26_content_zg">ေ႒းဟာ တိုင္ခ်ိေတြရဲ႕ ေနရာကို တပ္နဲ႔လိုက္ၿပီး တိုက္တယ္။ တိုင္ခ်ိတို႔ကလည္း စခန္းအတြင္းက ခံစစ္ျပင္ထားႏွင့္ၾကၿပီ။ ေ႒းတို႔ကဖိထားႏိုင္ေပမယ့္ တေန႔လံုးေလာက္နီးနီး အ႐ွံုးအႏိုင္မေပၚဘူး။ ညေနပိုင္းက်ေတာ့ တိုက္ၾကရင္းနဲ႔
တိုင္ခ်ိ လက္ေျဖာင့္ ေလးသည္ေတာ္တဦးရဲ႕ ျမႇားက ေ႒းရဲ႕ လည္ပင္းကို စြဲမွန္ေတာ့တယ္။ ေ႒းကို ဝိုင္းဝန္းသယ္ေဆာင္ၿပီး တဲနန္းထဲ ပို႔ရတာေပါ့။ ေ႒းဒဏ္ရာ ရတာကိုလည္း တတ္ႏိုင္သမ်ွ လူမသိေအာင္ ပိတ္ဆို႔ ဖံုးကြယ္ တားျမစ္ရေသးတယ္။ ညမိုးခ်ဳပ္စမွာပဲ ေ႒းဟာ သတိလစ္သြားေတာ့တယ္။ ေ႒းရဲ႕ အနီးကပ္ လက္ရံုး တပ္မႉး (အရင္က ပန္းပဲ ဆရာ) ဂ်ဲလ္မဲ က ေ႒းရဲ႕ ဒဏ္ရာက ေသြးေတြကို စုတ္ထုတ္ပစ္တယ္။ အဆိပ္မတက္ေအာင္ေပါ့။ အဆိပ္မပါလည္း အနာရင္းႏိုင္တယ္ေလ။ အခုေခတ္မွာေတာ့ ပိုးဝင္တယ္လို႔ေခၚတာေပါ့။ ေ႒းရဲ့ေသြး အေတာ္မ်ားမ်ားကို မ်ိဳခ်ပစ္ရေသးတယ္။ ေသြးအမ်ားႀကီးထြက္တယ္လို႔ လူေတြ မထင္ေအာင္ေပါ့။ ညဘက္တခ်က္ ေ႒းသတိျပန္လည္လာၿပီး ေရေတာင္းတယ္။
ခက္ပံုက တပ္မွာ အစာေရစာ မရွိဘူးတဲ့။ ႏိုင္ေအာင္တိုက္ၿပီး လုစားဖို႔မ်ား ရည္ရြယ္ထားလို႔လားေတာ့မသိဘူး။ အခုေတာ့ ႏိုင္လည္းမႏိုင္ေသး၊ တပ္ခ်ဳပ္ျဖစ္တဲ့ ဘုရင္ကလည္း ဒဏ္ရာရ သတိလစ္။ ဘုရင္ေသရင္ (နတ္ရြာစံရင္) အာဏာလုခ်င္ (နန္းလုခ်င္) တဲ့ မင္းမ်ိဴးမင္းႏြယ္မ်ား သိသြားမွာကိုလည္း ေၾကာက္ရေသးတာ။ ဂ်ဲလ္မဲဟာ ညအေမွာင္မွာ ေ႒းရဲ႕ သားေတာ္တပါးကို အေဖာ္ေခၚၿပီး တိုင္ခ်ိတပ္နား ခ်ဥ္းကပ္သြားတယ္။ အဲဒီ သားေတာ္ကို တပ္ေဘးနား ဝပ္ၿပီး ေစာင့္ခိုင္းထားခဲ့ၿပီး ဂ်ဲလ္မဲ တေယာက္တည္း တိုင္ခ်ိတပ္ထဲ အစာ ဝင္ခိုးတယ္။ အစာ ရ လာခဲ့တယ္။ ေ႒းဆီျပန္ၿပီး သတိမရတခ်က္ ရတခ်က္ျဖစ္ေနတဲ့ ေ႒းကို ခြန္႔ေႂကြးရတာေပါ့။ အစာေလး ဝင္သြားေတာ့ ေကာင္းေကာင္း အိပ္ေပ်ာ္သြားေတာ့တယ္။ ေနာက္ေန႔ႏိုးေတာ့ ထူထူေထာင္ေထာင္ ျဖစ္သြားၿပီ။ အဲဒီညဘက္မွာပဲ ရန္သူ႔တပ္သားေတြဟာ သူတို႔ေခါင္းေဆာင္ေတြ မသိေအာင္ တိတ္တိတ္ကေလး ေျပးကုန္ၾကတယ္။ ေ႒းလည္း ကစင့္ကလ်ားေျပးကုန္ၾကတဲ့ ရန္သူအစုအဖြဲ႔ကေလးေတြေနာက္လိုက္တိုက္ဖမ္းဆီးဖို႔ တပ္မႉးေတြကို ေစလႊတ္တယ္။ တိုင္ခ်ိေတြအကုန္နီးပါးပဲ ဖမ္းမိပါတယ္။ ေခါင္းေဆာင္ အမ်ားစုကို ကြပ္မ်က္ၿပီး ဇာခ်ီေတြလိုပဲ သာမန္ တိုင္ခ်ိေတြကို သူ႔တိုင္းသူျပည္သား မ်ားအျဖစ္ သြတ္သြင္း လိုက္ပါေတာ့တယ္။
ဂ်မူးကေတာ့ အေျပးသန္လို႔ ထိုးမင္းႀကီးလက္က လြတ္သြားပါတယ္။ သူဟာ သူ႔ေနာက္လိုက္ တိုင္ခ်ိတဖြဲ႔လံုး လက္လႊတ္ လိုက္ရေပမယ့္ သူ႔ကိုေထာက္ခံ အားကိုးတဲ့ အစုအဖြဲ႔ေတြ အမ်ားႀကီး က်န္ေသးတယ္ေလ။ ျပန္ၿပီး အင္အားစုေနေတာ့တာေပါ့။</string>
    <string name="chapter_27_title_zg">အင္အား (၂၇)</string>
    <string name="chapter_27_content_zg">ေနာက္တႏွစ္က်ေတာ့ ထိုး မင္းႀကီးက ေ႒းကို တာလူမ်ိဳးေတြကို တိုက္ခိုက္ ႏွိမ္နင္းဘို႔ ေ႒းကို တာဝန္ေပးတယ္။ သူကိ္ုယ္တိုင္ ကေတာ့ သူနဲ႔နီးတဲ့ မာလူမ်ိဳးကို တိုက္တယ္။ ထိုးမင္းႀကီးက အိုၿပီေလ။ ေ႒းေတာင္ အသက္ ၄၀ ႐ွိသြားၿပီ။
ေ႒းဟာ စစ္မတိုက္မီ သူ႔တပ္မွာ အမိန္႔တခုထုတ္ၿပီး ႐ိုးရာ ဓေလ့တခုကို ေျပာင္းျပန္တယ္။ သူဟာ ေဆြမ်ိဳးစဥ္ဆက္ ရာထူးဆက္ခံတဲ့ ဓေလ့ကို ဖယ္႐ွားၿပီး သစၥာ႐ွိမႈနဲ႔ အရည္အခ်င္းအလိုက္ ရာထူးေပးတဲ့ စံနစ္ကို ေျပာင္းလဲက်င့္သံုးေနတယ္။ အဲဒါေၾကာင့္လည္း အစြဲႀကီးသူ အဲဒီအေျပာင္းအလဲ ကို လက္မခံႏိုင္သူ အထက္တန္းလႊာ အုပ္စိုးသူ မင္းသားေတြ သူႀကီးေတြ စစ္ဗိုလ္ေတြ ဟာ ေနာက္လိုက္ဗိုလ္ပါ ပါသမ်ွနဲ႔ ဂ်မူးဘက္ကို ေျပာင္းလဲ ခိုလွံုသြားခဲ့ၾကျပီ။ သူတို႔နယ္ေျမႀကီးက လူမ်ိဳးစုေတြဆီမွာလည္း ဒီသတင္းေၾကာင့္ အုပ္စိုးသူ လူတန္းစား အမ်ားအျပား ဟာ ဂ်မူးဆီ ဝင္ၾကၿပီ။ ဒါေပမယ့္ ေနာက္လိုက္လူတန္းစား ကေတာ့ ေ႒းကို လိုလားေနၾကၿပီေပါ့။
အခု ေ႒းအသစ္ေျပာင္းလဲလိုက္တဲ့ ဓေလ့ကေတာ့ တိုက္ပြဲတိုင္းမွာ အသာစီးရတာနဲ႔ ရန္သူေျပးတာနဲ႔ သူတို႔ စခန္းေတြ ေနအိမ္ေတြထဲ အရင္ကလို ဝင္လုတာ မိန္းမေတြ မယားျပဳဖို႔ လူေတြကြၽန္ျပဳဖို႔ ဖမ္းတာဆီးတာေတြကို ဦးစားေပးလုပ္မေနပဲ ရန္သူအားလံုးကို အၿပီးတိုင္ အရင္ တိုက္ၾကဖို႔ပဲ၊ တိုက္ပြဲသိမ္းၿပီဆိုေတာ့မွ ရန္သူ႔နယ္ေျမက ေနအိမ္ေတြကပစၥည္းေတြ သိမ္းယူတာ လူေတြဖမ္းတာေတြကို စံနစ္တက် လုပ္ၾကဖို႔ အစီအစဥ္ခ်ေပးတယ္၊ ရသမ်ွ လက္နက္ ဥစၥာ လူသူေတြကို ေ႒းဆီ အကုန္အပ္ရမယ္။ ၿပီးမွ သင့္ေတာ္ေအာင္ ေ႒းက ေဝငွေပးမယ္။ အဲဒီလို ေ႒းက အစီအစဥ္အသစ္ ခ်ေပးတယ္။
တကယ္ေတာ့ စစ္တပ္ ဆိုတာ လုဖို႔ နဲ႔ လာလုတာကို ကာကြယ္ ဖို႔ လူ႔သမိုင္းမွာ ေပၚေပါက္လာတာပဲ။
လူေတြဟာ အုပ္စုဖြဲ ့ၿပီးေနၾကရတယ္။ လွည့္လည္ၿပီး အသီးအႏွံ နဲ႔ သားေကာင္ေတြကို ႐ွာေဖြစား ေသာက္ရတယ္။ အမဲလိုက္ရတာ သားရဲတိရိစၦာန္ႀကီးေတြရဲ႕ ရန္ကိုကာကြယ္ရတာ တျခားအုပ္စုနဲ႔ နယ္လု အမဲလု ရတာ တျခားအုပ္စုေတြဆီက လုရယက္ရတာ ကာကြယ္ရတာ အကုန္ စစ္ေရးေတြပဲေပါ့။</string>
    <string name="chapter_28_title_zg">အင္အား (၂၈)</string>
    <string name="chapter_28_content_zg">ေ႒းတို႔တပ္ေတြ တာလူမ်ိဳးေတြကို စစ္ဆင္ေတာ့ အခက္အခဲ မ႐ွိေအာင္ခဲ့တယ္။ ေ႒းကလည္း စစ္ရည္ဝေနၿပီ။ ဒါ့အျပင္ ပင္ကိုယ္ဥာဏ္လည္းေကာင္း သတၱိလည္းေကာင္းတယ္ေလ။ စစ္ဆင္ေရး ဗ်ဴဟာဆြဲေပးရံုမက ကိုယ္တိုင္ တိုက္ပြဲကို ကြပ္ကဲ ကိုယ္တိုင္လည္း တိုက္တယ္။ စံနစ္သစ္အရ တိုက္ပြဲမၿပီးမခ်င္း ရန္သူကိုလိုက္တိုက္ရၿပီး ပစၥည္းလုဖို႔ကို ေနာက္ေရႊ႔ထားတဲ့ စံနစ္သစ္ေၾကာင့္ အက်ိဳးအမ်ားႀကီး ရလိုက္တယ္။ တာ စစ္တပ္တခုလံုးနီးပါးပဲ ဖမ္းမိတယ္။ အရပ္သားအကုန္နီးပါး ဖမ္းမိတယ္။ ပစၥည္းေတြ လက္နက္ေတြ အရင္ စံနစ္ေဟာင္းမွာတံုးကထက္ အမ်ားႀကီး ပို ရလိုက္တယ္။
တာ ေတြက ခ်မ္းသာတယ္ေလ။ က်င္တ႐ုတ္ဧကရာဇ္ ရဲ႕ လက္ကိုင္တုတ္ ႏွစ္ေပါင္းမ်ားစြာ ျဖစ္ခဲ့တာကိုး။ ေ႒းတို႔ မျမင္ဖူးတဲ့ အဝတ္အထည္ ေတြ တ႐ုတ္ပိုးထည္ေတြ ေႂကြထည္ပစၥည္း ေတြ ေရႊ ေငြ လက္ဝတ္ရတနာေတြ အမ်ားႀကီးပဲ။
ေ႒းကလည္း တရားမ်ွတေအာင္ စဥ္းစားၿပီး ေဝငွေပးတယ္။ ေ႒းရဲ႕ပင္ကို သဘာဝကလည္း ရက္ေရာတယ္၊ ဇိမ္မခံဘူး။ အရက္ေတာင္ တပ္မႉးေတြကို သိပ္မေသာက္ေစခ်င္ဘူး။ ဒီေတာ့ ေ႒းရဲ႕ ငယ္သားေတြ ေက်းကြၽန္ေတြက ေက်နပ္ၾကတယ္ ေပ်ာ္ၾကတယ္ အားကိုးၾကတယ္ အားတက္ၾကတယ္။ အားႀကိဳးမာန္တက္ အမႈထမ္းၾကတာေပါ့။
မင္းက်င့္တရား ၁၀ ပါးမွာ ဒါန ဆိုတာပါတယ္။ ဒါန ဆိုတာေပးတာ ကိုေျပာတာ၊ မူရင္း အဓိပၸါယ္က။ ဘယ္လိုေပးေပး ဘာေၾကာင့္ေပးေပး။ မင္းက်င့္တရားက ဒါနဟာ မင္းတို႔ အေပးအကမ္း မွန္ကန္ရမယ္ ဆိုတဲ့သေဘာကို အဓိပၸါယ္ေကာက္ရမယ္။ အခု ေ႒းက ပိုရေအာင္ ႐ွာတတ္တယ္။ မ်ွတေအာင္ေပးတယ္။ ေပးတဲ့ေနရာမွာ စည္းကမ္းအသစ္တခု လုပ္တယ္။ က်ဆံုးစစ္သားရဲ႕ မိသားစုကိုလည္း စစ္သားတေယာက္ ရရမယ့္ေဝစုကိုေပးတယ္။ အဲဒီဥပေဒကိုထုတ္တယ္။ သူငယ္စဥ္က အေဖေသေတာ့ သူ႔မိသားစုအစြန္႔ပစ္ခံရသလို မခံၾကရေစခ်င္တာေၾကာင့္လည္းျဖစ္လိမ့္မယ္။ ရသင့္တယ္လို႔ ျမင္လို႔လည္း ျဖစ္ပါလိမ့္မယ္။
ဘာေၾကာင့္ပဲ ဒီဥပေဒသစ္ကို ျပ႒ာန္းျပ႒ာန္း ဒီဥပေဒသစ္ေၾကာင့္ စစ္သားေတြ တိုက္အား႐ွိလာတယ္။ ေနာက္ဆံမတင္းေတာ့ဘူး။ သစၥာ ပို႐ွိလာတယ္။ အခုေခတ္အေနနဲ႔ဆို ပင္စင္ လစာ ေကာင္းေကာင့း ဂ႐ုစိုက္ စီစဥ္ေပးတဲ့ သေဘာေပါ့။ ပစၥည္းေတြကို ေ႒းဆီမွာ စုၿပီးမွ ေ႒းက ေဝေပးတာဆိုေတာ့ အာဏာကလည္း မ်ိုးနြယ္အလိုက္ ဖြဲ႔စုထားၿပီး မ်ိဳး႐ိုးစဥ္ဆက္ တပ္မႉး လုပ္ေနသူေတ ြဆီမွာ ေလ်ာ့နည္းလာၿပီး ေ႒းဆီမွာ အာဏာ စုလာတာေပါ့။
မင္းက်င့္တရားေနာက္တခုက သီလ။ သီလရဲ႕မူလအဓိပၸါယ္က အက်င့္ ပါ။ မင္းတို႔ ႐ွိအပ္တဲ့ အက်င့္ ေကာင္း ႐ွိရမယ္၊ စည္းကမ္းေကာင္းရမယ္ ဥပေဒေကာင္းရမယ္။ ဥပေဒသက္ဝင္ေအာင္ ေစာင့္ေ႐ွာက္ရမယ္ ဆိုတဲ့ သေဘာကို ေကာက္ယူ ရပါမယ္။ နိဗၺာန္ေရာက္ေၾကာင္း သီလကို ေကာက္ယူလို႔ လမ္းမက်ပါဘူး။
ေမြးကတည္းက ဗုဒၶဘာသာ အသိုက္အဝန္းမွာပဲႀကီးျပင္းလာသူေတြက သီလ ဆိုတာနဲ႔ မင္းဟာ ၅ ပါးသီလေစာင့္ရမယ္ လို႔ ေျပာတယ္လို႔ ထင္ႏိုင္ပါတယ္။ မဟုတ္ပါဘူး။
ပရိစာဂ ဆိုတာကို စြန္႔လႊတ္စြန္႔စား ကိုယ္က်ိဳးမမ်ား လို႔ မွတ္ရပါမယ္။ ဒါလည္း ေ႒းက အမွတ္မ်ားတာပါပဲ။ ငယ္သားတို႔နဲ႔အတူ အသက္စြန္႔တိုက္လို႔ ျမႇားမွန္ၿပီး ေသမလိုလည္း ျဖစ္ခဲ့ၿပီ။ ေဝစုကိုလည္း မ်ားမ်ားမယူပါဘူး။ ငယ္သားမ်ား ေနာက္လိုက္မ်ားကိုသာ မ်ွေအာင္ခြဲေဝေပးတာပါ။ အဇၨဝ ဆိုတာလည္း သူျပည့္စံုပါတယ္။ ေျဖာင့္မတ္ျခင္း ေပါ့။ တိုင္းသူျပည္သားမ်ားအေပၚ ပြင့္လင္း ျမင္သာ ဥပေဒမ်ား ထုတ္ျပန္ေပးတယ္၊ ေသေသခ်ာခ်ာ လိုက္နာ ေဆာင္ရြက္တယ္။</string>
    <string name="chapter_29_title_zg">အင္အား (၂၉)</string>
    <string name="chapter_29_content_zg">တိုက္ပြဲၿပီးမွ ပစၥည္း တိရစၦာန္ လူသူ သိမ္းယူေရးကို လုပ္ရမယ္၊ သိမ္းယူရာမွာလည္း စံနစ္တက်လုပ္ေဆာင္ရမယ္၊ သိမ္းၿပီးသမ်ွကိုလည္း ေ႒းဆီမွာ အကုန္အပ္ရမယ္၊ ၿပီးမွ ေ႒းက စြမ္းေဆာင္ရည္အေလ်ွာက္ ေဝစုခြဲေဝေပးမယ္ ဆိုတဲ့ စံနစ္သစ္ ကို မလိုက္နာတဲ့ မင္းမ်ိဴးမင္းႏြယ္ တပ္မႉးတခ်ိဳ႕ ႐ွိၾကတယ္။
တိုက္ပြဲမၿပီးခင္ မလုရဘူး ဆိုတာကို မနာခံပဲ လုၾကတယ္။ အဲဒီပုဂၢိဳလ္မ်ားက တိုက္လို႔ရတဲ့ ပစၥည္းေတြကို အရင္ကလို သူတို႔လူေတြ သူတို႔စိတ္ႀကိဳက္ ေဝေပးတယ္။ အဲဒီ ပုဂၢိဳလ္ေတြကို ေ႒းက အေရးယူအျပစ္ေပးတယ္။ သူတို႔တိုက္ရာပါပစၥည္းေတြကို အကုန္သိမ္းတယ္။ ေဝစုလည္း မေပးေတာ့ဘူး။ လက္မခံႏိုင္သူတခ်ိဳ႕က ဂ်မူးဘက္ကို ေျပးဝင္ခိုလွံု ၾကတယ္။ တဘက္ကလည္း ဆင္းရဲသားေတြ စစ္သားေတြ အရည္အခ်င္း ရွိလို့ တပ္မွူး ရာထူး အုပ္ခ်ဳပ္ေရးရာထူး ရထားသူေတြ အေျမႇာ္အျမႇင္႐ွိတဲ့ အထက္တန္းလႊာေတြ က ေ႒းကို လက္ခံတယ္။ ပိုၿပီး သစၥာ႐ွိတယ္။ စည္းလံုး ညီၫြတ္လာၾကတယ္။ အားတက္ လာၾကတယ္။ အခုေခတ္စကားနဲ႔ေျပာရရင္ ေ႒းရဲ႕ လူထု (တိုင္းျပည္) ဟာ စီးပြားလည္း တက္လာတယ္။ ပစၥည္း (ဝင္ေငြ) ခြဲေဝမႈလည္း မ်ွတေကာင္းမြန္လာတယ္။ ဆင္းရဲခ်မ္းသာ ကြာဟမႈ နည္းလာတယ္။ ဆင္းရဲမြဲေတမႈပေပ်ာက္ေရးလို႔ အခုေခတ္မွာ ေျပာၿပီး ႀကိဳးစားေနၾကတာေလ။ အဲဒီေတာ့ အခ်င္းခ်င္း မေက်နပ္ မနာလို တာေတြ ခိုးတာဝွက္တာ ခိုတာ ကပ္တာေတြလည္း အမ်ားႀကီး ပေပ်ာက္သြားတာ ေပါ့။ ရာဇဝတ္မႈနည္းလာတယ္၊ တရားဥပေဒ လႊမ္းမိုးလာ တယ္။ ၿငိမ္းခ်မ္းေရး တိုးတက္လာတာေပါ့။
ေ႒းလည္း ၾသဇာ အာဏာ ပို ႐ွိလာတယ္။
ဒီေနရာမွာ တိုက္ပြဲၿပီးရင္ သိမ္းၿပီးတဲ့ ၿမိဳ႕ရြာေတြက လူေတြဆီက အိမ္ေတြဆီက တပ္သားမ်ားက ပစၥည္းမ်ား ယူၾကတာ ထံုးစံပါပဲ၊ ျမန္မာမင္းမ်ား တပ္မ်ားရဲ႕ လုပ္ပံုထံုးစံကိုသိၾက ရေအာင္လို႔ ၾသဂုတ္ ၂၀၀၄ ထုတ္ ကုန္းေဘာင္ ရာဇဝင္ေတာ္ႀကီး ပထမတြဲ စာ ၁၅၆ က အေလာင္းဘုရား အမိန္႔ေတာ္ကို ပူးတြဲပါ ပံုမွာ ၾကည့္ပါ။
ဒီပြဲမွာ တာ လူမ်ိဳးအားလံုး နီးပါးကို ဖမ္းဆီးရမိလိုက္တဲ့ အတြက္ ဘယ္လို စီစဥ္ၾကမလဲ ဆိုတာ အေရးႀကီးလာတယ္။ ေ႒းက လူမ်ိဳးစုအားလံုးကို တမ်ိဳးတည္းျဖစ္ေအာင္ လုပ္ေနတာ။ တာေတြက မ်ားလြန္းေတာ့ တာ အားလံုးကို မြန္ ႏိုင္ငံသားေပးလိုက္ရင္ လည္း လူမ်ားလြန္းေတာ့ မြန္ေတြကို အတြင္းက ေတာ္လွန္ပစ္ရင္ ဘယ္လို လုပ္မလဲ၊ ႏွင္ထုတ္လိုက္ရင္လည္း တာလူမ်ိဳး ဆိုတဲ့ အစြဲနဲ႔ တာ လူမ်ိဳးႏိုင္ငံ တည္ေထာင္ၿပီး ျပန္တိုက္လာမယ္ေလ။ တ႐ုတ္ဧကရာဇ္ေတြ ကလည္း ေ႒းတို႔နယ္က လူမ်ိုးစုအခ်င္းခ်င္း ကို ရန္တိုက္ေပးေနတာ၊ အားနည္းေနေအာင္လို႔ ေလ၊ တ႐ုတ္ေတြကို မလွန္ႏိုင္ေအာင္ ဒုကၡမေပးႏိုင္ေအာင္လို႔ေလ။ အဲဒီကိစၥအတြက္ ေ႒းက ညီလာခံ ေခၚေတာ့တယ္။ ညီလာခံ ဆံုးျဖတ္ခ်က္နဲ႔ တာ လူမ်ိဳး ေယာက်ၤားႀကီး အားလံုးကို သုတ္သင္တယ္။ လွည္းဘီးကိုဝင္႐ိုးမွာထိန္းတဲ့ တုတ္ထက္ျမင့္တဲ့ ေယာက်္ားေတြ အကုန္လံုးကို သတ္ပစ္တယ္ လို႔ ဆိုတယ္။
မိန္းမနဲ႔ ကေလးေတြကို သူ႔ တိုင္းသူျပည္သားမ်ား အျဖစ္ သြတ္သြင္းလိုက္တယ္။ ႏိုင္ငံသား ေပးလိုက္တာေပါ့။ တာ မိဘမဲ့ ကေလး တေယာက္ကိုလည္း သူ႔အေမကို ေမြးစားေစၿပီး သူ႔ညီ မင္းသား အရာမွာ ထားတယ္။ သူကိုယ္တိုင္လည္း တာ မင္းသမီးေလး ႏွစ္ေယာက္ကို မိဖုရားေျမႇာက္လိုက္တယ္။ သူမွာ အရင္က မိဖုရား တပါး (ေဘာ္) ပဲ ႐ွိပါတယ္။</string>
    <string name="chapter_30_title_zg">အင္အား (၃၀)</string>
    <string name="chapter_30_content_zg">ေ႒းကို မိုးနတ္မင္းက မြန္ေတြကို အုပ္ခ်ဳပ္ဖို႔ တာဝန္ေပးအပ္ထားတယ္ ဆိုတဲ့ ယံုၾကည္မႈဟာလည္း ေ႒းဆီမွာေရာ လူအမ်ားဆီမွာ ပါ ပ်ံ့ႏွံ႔ ေနပါၿပီ။ နတ္ဆရာေတြကတဆင့္ နတ္မ်ားရဲ႕ ေျပာၾကားခ်က္ေတြ ကလည္း ၿမိဳင္လာၿပီ။ စစ္သားအရပ္သား တိုင္းသူျပည္သား အေပါင္းရဲ႕ စိတ္ဓာတ္က ယံုၾကည္မႈနဲ႔ တက္ႂကြေနၾကၿပီေလ။
ျမန္မာႏိုင္ငံမွာ ၁၈ ရာစု အစပိုင္းက မုဆိုးဘို ၿမိဳ႕သူႀကီး ဦးေအာင္ေဇယ် မင္းေလာင္းလို႔ ေက်ာ္ေဇာ သလိုမ်ိဳးေပါ့။
ေ႒းဟာ တာလူမ်ိဳး တခုလံုးကို မြန္လူမ်ိဳးထဲ ထည့္ၿပီး ေနာက္ တႏွစ္ေလာက္ အၾကာမွာ စစ္တပ္ကို ပိုမိုအင္အားေတာင့္တင္း က်စ္လစ္ခိုင္မာေအာင္ စံနစ္သစ္နဲ႔ ျပန္ဖြဲ႔တယ္။ သူဟာ သူ႔လက္ေအာက္မွာ လူမ်ိဳးအားလံုး သာတူညီမ်ွ စည္းလံုးညီညြတ္တဲ့ လူမ်ိဴးတခုတည္းအျဖစ္ ဖြဲ႔စည္းလိုတယ္။ အစဥ္အဆက္ လူမ်ိဳးစြဲ အႏြယ္စြဲေတြနဲ႔ အုပ္စုအမ်ိဳးမ်ိဴးခြဲၿပီး ရန္ျပဳတိုက္ခိုက္ေနၾကရတဲ့ ဘဝကို အဆံုးသတ္ မယ္ေလ။ သံတံုးသံခဲလို တလံုးတစည္းတည္းေသာ စစ္တပ္ တလံုးတစည္း တည္းေသာ လူမ်ိဳး ျဖစ္လာရေစ့မယ္ လို႔ အျမဲၾကံစည္ေနတာေလ။
တပ္ကို အရင္က လူမ်ိဳးစုေတြထဲက အုပ္စုတခုစီမွာ ႐ွိၿပီးသားအတိုင္း သူ႔ေခါင္းေဆာင္နဲ႔သူ ဦးေဆာင္ၾကတာ။ စစ္ပြဲ႐ွိတဲ့အခါ အဲဒီ တပ္ကေလးေတြကို စုၿပိး စစ္တပ္ဖြဲ႔တိုက္ၾကတာ။ ၿပီးရင္ သူ႔အုပ္စုနဲ႔သူ သူ႔ေနရာကိုယ့္ေနရာ ျပန္သြားေနၾကျပန္ေရာ။
ေ႒းက တပ္အားလံုးကို ျပန္လည္ျပင္ဆင္ဖြဲ႔စည္းတယ္။ ၁၀ ေယာက္စုကို တပ္စိတ္ တခု တပ္စိတ္အဖြဲ႔ဝင္ ၁၀ ေယာက္ကို မြန္ မာ တာ ကယ္ ႏိုင္ လူမ်ိဳးေတြ မ်ိဴးႏြယ္စုမတူတာေတြ ေရာေပးထားတယ္။ တပ္စိတ္အဖြဲ႔ဝင္ေတြဟာ ညီအကိုရင္းျခာေတြလို ရန္သူ႔လက္မွာ မခ်န္ခဲ့စတမ္း ရဲေဘာ္ရဲဘက္စိတ္အျပည့္နဲ႔ တိုက္ၾကရမယ္လို႔ အမိန္႔ထုတ္ စည္းကမ္းခ်ေပးတယ္။ အသက္အႀကီးဆံုး အဖြဲ႔ဝင္ဟာ တပ္စိတ္မႉး ဗိုလ္ပဲ။ ဒါေပမယ့္ သူတို႔အခ်င္းခ်င္းထဲက ႀကိဳက္ရာလူကို တပ္စိတ္ အဖြဲ႔ဝင္ေတြကေရြးခ်ယ္ၿပီး ဗိုလ္ေျပာင္းတင္ခြင့္ေပးထားတယ္။ စစ္တိုက္ၾကၿပီဆိုရင္ တကယ္ ဦးေဆာင္မႈ ေကာင္းတဲ့သူကို ေရြးၾကေတာ့တာ ဓမၼတာပဲ။ ေသေရး႐ွင္ေရးေလ။ ဒီေတာ့ ေ႒းရဲ႕စံနစ္က ဗိုလ္ေတာ္ဗိုလ္ေကာင္းေတြ ေပၚထြက္လာေစတာေပါ့။ စစ္သားေတြရဲ႕ စိတ္ကို လံုျခံဳမႈ ရဲရင့္မႈ ရေစတာေပါ့။ အရည္အခ်င္းမရွိပဲ အမ်ိဳးေတာ္လို႔ ဗိုလ္ျဖစ္တဲ့ သူေအာက္မွာ မေနၾကရေတာ့ဘူးေလ။
ၿပီးေတာ့ ၁၀ ေယာက္ထဲက ၁ ေယာက္ စစ္မတိုက္ပဲ ထြက္ေျပးရင္ ၁၀ ေယာက္လံုးကို သတ္မယ္လို႔ အမိန္႔ထုတ္တယ္။ စစ္တိုက္တဲ့အခါတိုင္းေအာင္ျမင္ဖို႔ စိတ္ဓာတ္အင္အား ျဖည့္ေပးလိုက္တာေပါ့။ အဖြဲ႔လိုက္လႈပ္႐ွားမႈ (team work) ေကာင္းေအာင္ တြန္းအားေပးတာလည္း ျဖစ္တယ္။
တပ္စိတ္မႈး ဗိုလ္ကို တပ္စိတ္ ၁၀ ခုကို တပ္ဖြဲ႔တခု တပ္ဖြဲ ႔မွူး ဗိုလ္ကို တပ္ဖြဲ႔ဝင္ေတြက ေရြးၾကရတယ္၊ တပ္ဖြဲ႔ ၁၀ ခုကို တပ္ရင္း တခု တပ္ရင္းမႉး ဗိုလ္ကို တပ္ရင္းအဖြဲ႔ဝင္ေတြကေရြးခ်ယ္တင္ေျမႇာက္ၾက၊ တပ္ရင္း ၁၀ ခုကို တပ္မတခု တပ္မတခုမွာ တပ္သား တေသာင္း ပါတာေပါ့၊ တပ္မမႉးကိုေတာ့ ေ႒းကိုယ္တိုင္ေရြးခ်ယ္ ခန္႔ထားတယ္။ ေ႒းကိုယ္တိုင္ကလည္း လူကဲခတ္ အလြန္ေကာင္း တယ္။ လူေရြးအလြန္ ေတာ္တယ္။ ျမန္မာ့သမိုင္းမွာလည္း အယုဒၶယ (ယိုးဒယား) ႏိုင္ငံ ကို ေခ်မႈန္းၿပီး တ႐ုတ္က်ဳးေက်ာ္စစ္ကို ၄ ႀကိမ္တိုင္တိုင္ တြန္းလွန္ အႏိုင္တိုက္ခဲ့တဲ့ (အေလာင္းဘုရားရဲ႕ ဒုတိယသားေတာ္ ငယ္မည္ေမာင္ရြမည္တဲ့) ဆင္ျဖဴ႐ွင္မင္းဟာလည္း လူေရြးအလြန္ေတာ္ေၾကာင္း ကုန္းေဘာင္ ရာဇဝင္ေတာ္ႀကီးမွာ မွတ္တမ္းတင္ထားတယ္။</string>
    <string name="chapter_31_title_zg">အင္အား (၃၁)</string>
    <string name="chapter_31_content_zg">ေ႒းရဲ့ စစ္တပ္ဟာ စစ္ေရးေလ့က်င့္မႈေတြကို မျပတ္လုပ္ရတယ္။ ေ႒းဟာ နည္းဗ်ဴဟာ အသစ္ေတြကို လည္း တီထြင္တယ္။ ကြၽမ္းက်င္ေအာင္ အထပ္ထပ္ ေလ့က်င့္ၾကရတယ္။ သစၥာ႐ွိရမယ္၊ တဦးခ်င္းလည္း စြမ္းရည္ ထက္ျမက္ရမယ္။ အဖြဲ႔လိုက္ လႈပ္႐ွားမႈလည္း ေကာင္းရမယ္။ လက္နက္ေတြ ေကာင္းမြန္တဲ့ အေျခအေနမွာ အျမဲ႐ွိေနရမယ္၊ စစ္ျမင္းေတြ အကုန္ အစာဝ သန္မာေနရမယ္။
ေ႒းရဲ႕ သား ၄ ေယာက္ ေ႒းအေမရဲ႕ ေမြးသားသား ၄ ေယာက္ တို႔လည္း ေ႒းရဲ႕ ညီ တပ္မႉး ၄ ေယာက္ လက္ေရြးစင္ ဗိုလ္ခ်ဳပ္ ၈ ေယာက္တို႔နဲ႔အတူ စစ္မႈထမ္းေနၾကၿပီ။
က်ားမ လူမ်ိဳး ဘာသာ မေရြး အရပ္သားမ်ား ကလည္း ကိုယ္တတ္ႏိုင္တဲ့အေလ်ွာက္ ရက္သတၱတပါတ္ကို တရက္ လူထုအက်ိဳးျပဳ လုပ္ငန္းေတြကို လုပ္ၾကရတယ္။ စစ္ျမင္းေက်ာင္းတာ ထင္းဆိုက္ဖို႔ တိရစၦာန္ေခ်း အေျခာက္မ်ား ေကာက္ယူ စုေဆာင္းတာ ခ်က္ျပဳပ္တာ ေနစရာတဲေဆာက္တာ လက္နက္မ်ား အပ်က္ျပင္တာ စစ္သားမ်ားကို တီးမႈတ္ သီဆို ကျပ ေဖ်ာ္ေျဖတာ စသည္ျဖင့္ေပါ့။ အခုေခတ္လိုဆိုရင္ လူတိုင္းဆီက သင့္သေလာက္ အခြန္ေကာက္တဲ့သေဘာေပါ့။ လူမ်ိဳးခြဲတာ မ်ိဳး႐ိုးခြဲျခားဆက္ဆံတာေတြကို တဆင့္ၿပီးတဆင့္ ပယ္ဖ်က္သြားတယ္ေလ၊ လူမ်ိဳး မ်ိဳး႐ိုးမခြဲျခားပဲ ေရာႁပြန္းၿပီး ျပန္လည္ဖြဲ႔စည္းလိုက္တဲ့ စစ္တပ္ကို ဗဟိုျပဳၿပီး လူထုတရပ္လံုးမွာ က်ားမ မ်ိဳး႐ိုး ခြဲျခား ၿပီး အခြင့္အေရးေပးတဲ့ ဓေလ့ကို ပေပ်ာက္ေအာင္ လုပ္လိုက္တာေပါ့။
ပိုၿပီး စည္းလံုးညီညြတ္ေရး အတြက္ သူ႔တိုင္းသူျပည္သားေတြကို မြန္ တို႔ တာ တို႔ လို စကားလံုးေတြနဲ႔ ေခၚမေနပဲ ႀကိတ္သား နံရံ လူထု လို႔ပဲ ေခၚေဝၚတယ္။ ႀကိတ္သားနံရံ ဆိုတာ သူတို႔တဲေတြ ေဆာက္တဲ့ သိုးေမႊးေတြ ႀကိတ္ၿပီးလုပ္ထားတဲ့ အထည္စ ေပါ့။ သူ႔တိုင္းသူျပည္သားေတြထဲမွာ အခ်င္းခ်င္း မသင့္မတင့္ျဖစ္ေစမယ့္ အေၾကာင္းတရားေတြကို ပယ္ဖ်က္သြားတာျဖစ္ပါတယ္။
ေ႒းရဲ့ စစ္တပ္ဟာ ေ႒းျပဳျပင္ဖြဲ႔စည္းတဲ့ အခ်ိန္မွာ တပ္ရင္း ၉၅ ရင္း႐ွိပါတယ္။ ဖြဲ႔စည္းပံုအျပည့္ဆိုရင္ စစ္သည္အင္အား ၉ ေသာင္းခြဲ ႐ွိရပါမယ္။ ဒါေပမယ့္ ဖြဲ႔စည္းပံု မျပည့္ေတာ့ ၈ ေသာင္းေလာက္ပဲ ႐ွိလိမ့္မယ္လို႔ ေႏွာင္းလူတို႔က ခန္႔မွန္းၾကတယ္။ အဲဒီေတာ့ တပ္မ ၁၀ ခု နဲ႔ တပ္မမႉး ၁၀ ေယာက္ ႐ွိပါလိမ့္မယ္။ တပ္သားမ်ားကလည္း တိုက္ပြဲအေတြ႔အၾကံဳေတြေၾကာင့္ စစ္စြမ္းရည္ထက္မ်က္ လွျပီ၊ ဗိုလ္ေရြးတာ လည္း အဆက္အသြယ္ နဲ႔ အထက္ကေရြးေပးလို ့ မရဘူး၊ တပ္သားမ်ားစိတ္ႀကိဳက္ေရြးတင္ထားၾကတာ၊ ခံစားခြင့္လည္း ေ႒းကိုယ္တိုင္ မ်ွတေအာင္ေဝငွေပးတယ္၊ တပ္ဖြဲ႔ေတြကိုလည္း လူမ်ိဳးေတြ မ်ိဳး႐ိုးေတြနဲ႔ မဖြဲ႔ထားဘူး။ တိုက္ပြဲေတြမွာ ခိုလို႔ကပ္လို႔မရေအာင္ အခ်င္းခ်င္းထိန္းတဲ့ စံနစ္ကိုလည္း ထည့္ထားတယ္။ ဒီေတာ့ အလြန္စြမ္းရည္ျမင့္တဲ့ စစ္တပ္ႀကီးျဖစ္လာခဲ့ပါၿပီ။
ေ႒းဟာလည္း စစ္စြမ္းရည္နဲ႔ စစ္အင္အားသံုးၿပီး ဇာခ်ီ တိုင္ခ်ိ မ်ိဳးႏြယ္စုေတြကိုေရာ မြန္မ်ားထက္ အင္အားႀကီးတဲ့ တာလူမ်ိဳးတခုလံုးကိုပါ သိမ္းသြင္းႏိုင္ခဲ့ၿပီ၊ သိမ္းပိုက္ရ႐ွိတဲ့ ပစၥည္းဥစၥာမ်ားေၾကာင့္ သူ႔တိုင္းသူျပည္သားမ်ားလည္း ျပည့္စံုၾကြယ္ဝလာၾကၿပီ။ ဒီေတာ့ တိုင္းသူျပည္သားမ်ားဟာ စစ္သည္မ်ားကို စစ္တပ္ကို အလြန္ အားကိုး ခ်စ္ခင္ၾကတာေပါ့။ ေ႒းဟာ အရပ္သားမ်ား ကိုလည္း ထိုနည္းလည္းေကာင္း လူမ်ိဳးမခြဲ ေရာႁပြမ္း ေနေစတယ္၊ တန္းတူ အခြင့္အေရး ေပးတယ္။ လူမ်ိဳးမတူ ဘာသာမတူ အိမ္ေထာင္ျပဳၾကတာကိုလည္း အားေပးတယ္။
အဲဒီေတာ့ ေ႒းရဲ႕ စစ္တပ္၊ ေ႒းရဲ႕ တိုင္းသူျပည္သား၊ စစ္သားနဲ႔အရပ္သား အားလံုး ေ႒းရဲ႕ အုပ္ခ်ဳပ္မႈေအာက္မွာ တသားတည္း စည္းလံုး ညီညြတ္ လာတယ္။ ေ႒းတို႔ရဲ႕ က်ယ္ျပန္႔လွတဲ့ နယ္ေျမႀကီးအတြင္းမွာ ေ႒းရဲ႕ ဂုဏ္သတင္းဟာ ႀကီးသည္ထက္ႀကီးလာခဲ့ၿပီ။ ေ႒းလက္ေအာက္ကို မေရာက္ေသးတဲ့ တျခားေသာ မြန္ မာ ကယ္ ႏိုင္ လူမ်ိဳးစုေတြထဲက သာမန္တိုင္းသူျပည္သားမ်ား စစ္သားမ်ား ၾကားမွာလည္း ေ႒းရဲ့ လက္ေအာက္မွာ ေနလိုစိတ္ေတြ ျပန္႔ပြား လာေနမွာပါပဲ။</string>
    <string name="chapter_32_title_zg">အင္အား (၃၂)</string>
    <string name="chapter_32_content_zg">ေ႒းတို႔ရဲ႕ က်ယ္ျပန္႔ၿပီး လူေနက်ဲတဲ့ ေဒသႀကီးမွာ အႀကီးဆံုးမင္းျဖစ္တဲ့ ေ႒းကေန အဖအရာမွာထားတဲ့ ထိုုးမင္းႀကီးကလည္း အိုမင္းလာခဲ့ၿပီ။ ထိုးမင္းႀကီးကလည္း လူမ်ိဳးေပါင္းစံုကို မစုစည္းႏိုင္ေသး၊ ေ႒းကလည္း မစုစည္းႏိုင္ေသးဘူး၊ အသက္ကေတာ့ ၄၁ ႏွစ္႐ွိၿပီ၊ ဂ်မူးကလည္း မစုစည္း ႏိုင္ၾကေသးဘူး၊ အသက္ကေတာ့ ေ႒းထက္ လအနည္းငယ္ ႀကီးတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕သားအရင္းက စန္ခြန္ တဲ့၊ သူက အရည္အခ်င္းမ႐ွိဘူး။ ဒါေပမယ့္ သူ႔ဖခင္ရဲ႕ အ႐ိုက္အရာကို ဆက္ခံခ်င္တာေပါ့၊ ေ႒း တန္ခိုးႀကီးလာတာကိုေရာ သူ႔အေဖက အေရးေပးတာ သူ႔အေဖရဲ႕ သားအရာမွာ ေ႒းေရာက္ေနတာေတြကိုေရာ မနာလိုျဖစ္ေနတယ္။ ထိုးမင္းႀကီး မလြန္မီ တမ်ိဳးသားလံုးကို စုစည္းႏိုင္ဖို႔အေရး ႀကိဳတင္စီမံမွ သင့္မယ္ ဆိုၿပီး ေ႒းက ထိုးမင္းႀကီးရဲ့ သမီးေတာ္တပါးကို ေ႒းရဲ႕သားအႀကီးဆံုး စူခ်ီ (ဇုခ်္) နဲ႔ လက္ထပ္ေပးစားဖို႔ ကမ္းလွမ္းတယ္။ ေ႒းရဲ႕ကမ္းလွမ္းခ်က္ကိုလက္ခံလိုက္ရင္ ေ႒းဟာ ထိုးမင္းႀကီးလြန္တဲ့အခါ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕အ႐ိုက္အရာကို ခံယူမယ့္သူ အလိုလို ျဖစ္သြားၿပီေပါ့။
ေ႒းအေနနဲ႔ ထိုးမင္းႀကီးဟာလည္း အဖအရာကပုဂၢိဳလ္၊ အရိပ္အာဝါသ ၾသဇာ အ႐ွိန္အဝါေပးၿပီး ေနာက္လိုက္ လူသူစုေဆာင္းရာမွာ ကူညီခဲ့သူ၊ ေဘာ့္ကို ကူညီကယ္တင္ေပးခဲ့တဲ့သူ၊ ဂ်မူးကလည္း အခုအခါ ေ႒းကို တိုက္ခဲ့ၿပီ၊ အခုလည္း အျပဳတ္တိုက္ဖို႔ ေခ်ာင္းေနတယ္၊ သို႔ေသာ္လည္း ေ႒းနဲ႔ ၃ ႀကိမ္ ၃ ခါတိုင္တိုင္ သစၥာျပဳၿပီး ေသြးေသာက္ညီေနာင္ ဖြဲ႔ခဲ့တဲ့သူ၊ ေဘာ့္ကို ျပန္လည္ရရွိေအာင္ သူ႔တပ္နဲ႔ အတူ ဝိုင္းဝန္း ကူညီ တိုက္ခိုက္ ေပးခဲ့တဲ့ ေက်းဇူး႐ွင္။ အဲဒီေတာ့ ေ႒းက မတိုက္ခ်င္ဘူး။ ေျပေျပလည္လည္နဲ႔ သာ ဧကရာဇ္မင္းအျဖစ္ကိုရယူလိုတယ္။
ေ႒းအဆိုျပဳတဲ့ သားေရးသမီးေရး ကိစၥမွာ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕ သား စံခြန္က ျပင္းျပင္းထန္ထန္ ကန္႔ကြက္တယ္။ ထိုးမင္းႀကီးဟာ ေ႒းရဲ႕ သားေရး သမီးေရး ကမ္းလွမ္းခ်က္ကို ပယ္ခ် လိုက္တယ္။ ေ႒းရဲ႕သားအႀကီးဆံုးကိုေ႒းရဲ႕သားပါလို႔ဘယ္သူမွ မေျပာႏိုင္ဘူးေလ။ ေ႒းကလည္း သူမ်ားမယားကို လုယူေပါင္းသင္းခံရတဲ့ မိန္းမရဲ႕သား၊ အဲဒီေခတ္က မ်ိဳး႐ိုးစြဲ လူမ်ိဳးစြဲေတြ အလြန္ႀကီးၾကတာကလား။ ၿပီးေတာ့ ေ႒းကိုလည္း ထိုးမင္းႀကီးက သူ႔ လက္ေအာက္ခံမင္းလို႔ပဲ သေဘာထားတာေလ၊ ဒါ့အျပင္ ေ႒းဟာ သူ႔ျပည္သူျပည္သားေတြ အထဲ မ်ိဳး႐ိုး လူမ်ိဳး ခြဲျခားမႈေတြကိုလည္း ပယ္ဖ်က္ေနတယ္၊ ထိုးမင္းႀကီးတိုု႔လို မင္းမ်ိဳး မင္းႏြယ္ေတြအတြက္ လက္မခံခ်င္စရာ အေၾကာင္းေတြက အေတာ္မ်ားေနတယ္။
သို႔ေသာ္လည္း ေ႒းဟာ မင္းတပါး ျဖစ္ေနေတာ့ အဲဒီေခတ္က အဲဒီလို ျငင္းပယ္ရင္ အ႐ွက္ရၿပီး စစ္တိုက္လာဖို႔ ေသခ်ာသေလာက္ ပါပဲ။
ထိုးမင္းႀကီးဟာ အဲဒီလို ျငင္းပယ္ၿပီးမွ စိုးရိမ္လာျပန္တယ္။ ေ႒းဟာ တကယ္ေတာ့ သူတို႔ ေဒသႀကီးမွာ စစ္အင္အား အထက္ျမက္ဆံုး မင္းျဖစ္ေနၿပီေလ။ အဲဒီေတာ့ ေ႒းကသာ စစ္တိုက္လာရင္ ထိုးမင္းႀကီးတို႔ရဲ႕ ကယ္လူမ်ိဳးေတြဟာ ေ႒းလက္ေအာက္ကိုက်ေရာက္ေတာ့မွာပဲ၊ ထိုးမင္းႀကီးလည္း နန္းကက်ရေတာ့မယ္။ ဒီလိုစိုးရိမ္လာျပန္ေတာ့ ေ႒းဆီကို အေၾကာင္း ထပ္ၾကားတယ္။ သူစိတ္ေျပာင္းသြားလို႔ ေ႒းရဲ႕သားနဲ႔ သူ႔သမီးကို ေပးစားမယ္။ ဘယ္ေန႔ ဘယ္ရက္ မိသားစုေတြ လာခဲ့ၾကပါ ေပါ့။
ေ႒းက ေပ်ာ္သြား တာေပါ့။ ဒီလိုနဲ႔ မိသားစုေတြ အေစာင့္အေ႐ွာက္အနည္းငယ္နဲ႔ လာၾကတယ္။ ေ႒းတို႔ ေဒသက အေတာ္က်ယ္တာ၊ လူဦးေရကလည္း နည္းတယ္။ အေဝးႀကီး လာၾကရတယ္။ ဒီလိုနဲ႔ ေ႒းတို႔တသိုက္ဟာ ထိုးမင္းႀကီး ဆီေရာက္ဖို႔ ၁ ရက္ခရီးအလိုမွာစခန္းခ်ေနတံုး အေထာက္ေတာ္ တေယာက္ အျမန္ေရာက္ လာတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးဆီပို႔ထားတဲ့ ေ႒းရဲ႕ ေထာက္လွမ္းေရး သမားက လႊတ္လိုက္တဲ့ ဆက္သား (သတင္းပို႔သမား ျမင္းသည္ေတာ္)။ သတင္းက အလြန္ဆိုးတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးက ေ႒းတို ့ မိသားစုကို တိုက္ခိုက္ သုတ္သင္ဖို႔ စစ္တပ္ကို ျပင္ထားသတဲ့။ ေ႒းတို္႔တသိုက္ဟာ အဲဒီ စက္ကြင္းထဲကို ေရာက္ေနၿပီ၊ သတ္ကြင္းထဲေပါ့။ အခုေန ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕ ျမင္းတပ္ႀကီး အျပင္းခ်ီလာၿပီဆိုရင္ ေျပးလို႔ေတာင္ လြတ္ပါ့မလား။ လုပ္စရာက တခုတည္း ႐ွိေတာ့တယ္။ လူစုခြဲ ေျပးၾက။ ေ႒းက အမိန္႔ေပးလိုက္တယ္။</string>
    <string name="chapter_33_title_zg">အင္အား (၃၃)</string>
    <string name="chapter_33_content_zg">ေျပး ေျပး၊ ေျပးႏိုင္မွ လြတ္မယ္ေနာ္။ ဘုရင္ (ေခါင္းေဆာင္) ဆိုတာ ေျပးဖို ့ အေၾကာင္း႐ွိရင္ ေျပးတတ္ရမယ္။ ေ႒းဟာ သူ႔အားကိုး႐ွိရာ အေ႐ွ႕ဖ်ားကို အေနာက္ဘက္ကေနၿပီး ေျပးလာတာ။ အေဝးႀကီး ေျပးရတယ္။ ၄ ရက္ ၅ ရက္ေလာက္ေတာ့ ၾကာပါလိမ့္မယ္။ ျမန္မာ ရာဇဝင္ထဲက က်န္စစ္သား ဟာလည္း အေျပးအပုန္း ေတာ္ေၾကာင္းဖတ္ရတယ္။
ေ႒းက စစ္တပ္ အဆင္သင့္ စုစည္း မထားမိဘူးေလ။ ေ႒းရဲ႕ သတိေပါ့ေလ်ာ့မႈေပါ့။ သတိေပးမယ့္သူမ႐ွိတာကလည္း အံၾသစရာပဲ။ ေ႒းကလည္း ထိုးမင္းႀကီးကို အဖအရာမွာ ႏွစ္ေပါင္း ၂၀ ေက်ာ္ ထားလာခဲ့လို႔ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕ စကား ကို ယံုမိသလို ေ႒းရဲ႕ အေမ ဇနီး သားသမီးေတြနဲ႔ ေနာက္လိုက္ တပ္မႈးေတြကပါ ေ႒းအေပၚ ယံုၾကည္စိတ္ခ်မႉ လြန္ကဲၿပီး သတိေမ့ေလ်ာ့ေနၾကပံုရပါတယ္။
ေနာက္ဆံုးေတာ့ ေရကန္ႀကီး တကန္အနားကို ေ႒းနဲ႔ အဖြဲ႔ ေရာက္လာၾကတယ္။ ရိကၡာလည္း ကုန္ၿပီ၊ လူသူရပ္ရြာလည္းမ႐ွိ၊ လူေရၾကည့္လိုက္ေတာ့ ေ႒းနဲ႔မွ ၁၉ ေယာက္။ ငတ္ျပတ္ေနတံုး ျမင္း႐ိုင္းတေကာင္ ေပၚလာတယ္။ ေ႒းရဲ႕ ညီ ဟာဆာ က ေလးျမႇားကိုဆြဲယူ ျဗဳန္းခနဲ သူ႔ျမင္းေပၚခုန္တက္ၿပီး ျမင္း႐ိုင္းေနာက္ကို လိုက္ေတာ့တယ္။ ျမင္း႐ိုင္းကိုျမႇားနဲ႔ပစ္သတ္ေတာ့ စားစ႐ာ ရၾကေတာ့တာေပါ့။ စားရဖို႔က သိပ္မလြယ္လွေသးဘူး။ အေရခြာရတာ အသားေတြတံုးရတာက လြယ္တယ္။ ေရက ကန္ထဲက ရႊံေရ၊ မီးအတြက္ ျမင္းေခ်းႏြားေခ်း သိုးေခ်းဆိတ္ေခ်း ေကာက္ၾကရေသးတယ္။ အိုးခြက္က မ႐ွိ။ ျမင္းသားေရကို အိုးလိုလုပ္၊ ျမင္း႐ိုင္းအသားတံုးေတြကိုထည့္၊ ကန္ထဲကေရကို ထည့္။ ျမင္းေခ်းႏြားေခ်းေျခာက္ေတြကိုမီး႐ိႈ့၊ ေက်ာက္တံုးေတြကို မီးထဲ ထည့္ဖုတ္၊ ပူေလာင္လာၿပီဆိုမွ အဲဒီေက်ာက္ခဲေတြကို ျမင္း႐ိုင္း သားေရစိမ္း ခြက္ထဲက ေရထဲကိုထည့္။ အဲဒီလို အထပ္ထပ္လုပ္မွ ျမင္းသားက က်က္လာၿပီး စားလို႔ရလာတယ္။ အခု သူတို႔ခ်က္ျပဳပ္တဲ့နည္းက သူတို႔ရဲ႕ ေ႐ွးေဟာင္းနည္းပဲျဖစ္ပါတယ္။
ျမင္းသားက်က္ေတာ့ ေရကန္နား ဝိုင္းထိုင္စားၾကတယ္။ ျမင္းသားညစာ စားျပီးၾကျပီ ဆိုေတာ့ ေ႒းက လက္တဘက္က ကန္ေရ အေနာက္ေတြထည့္ထားတဲ့ ခြက္ကိုကိုင္ ေနာက္တဘက္က ေကာင္းကင္ကိုေျမႇာက္ၿပီး တို႔စ္ လုပ္တယ္။ ဆႏၵျပဳ ဆုေတာင္း သစၥာဓိ႒ာန္ ျပဳတာေပါ့။ "ငါ့အေပၚ မင္းတို႔တသိုက္သစၥာ႐ွိ႐ွိ ေတာက္ေလ်ွာက္ေနလာၾကတာကို ငါ ေက်းဇူးတင္တယ္။ ဒါကို ငါ ဘယ္ေတာ့မွ မေမ့ေစရဘူး" လို႔ သစၥာဓိ႒ာန္ျပဳလိုက္ၿပီး ကန္ေရေနာက္ေတြကို ေသာက္လိုက္တယ္။ ခါတိုင္းေတာ့ ျမင္းႏို႔ဝိုင္အရက္ကို ေသာက္တာေပါ့။ သူ႔လူေတြကလည္း "ကြၽန္ေတာ္တို႔ဟာ ေ႒း ဘုရင္အေပၚ အျမဲ သစၥာ႐ွိၾကမယ္" လို႔ ျပန္ၿပီး သစၥာဆို အဓိ႒ာန္ ျပဳၾကတယ္။
အဲဒီ ၁၉ ေယာက္မွာ ေ႒းရဲ႕အမ်ိဳးဆိုလို႔ သူ႔လို မြန္ လူမ်ိဳးဆိုလို႔ သူ႔ညီ ဟာဆာတေယာက္ပဲ ပါသတဲ့။ ၁၉ ေယာက္ေပါင္းရင္ မ်ိဳးႏြယ္စု ၉ မ်ိဳး႐ွိတယ္ တဲ့။ ထိုးမင္းႀကီးတို႔ရဲ႕ ကယ္လူမ်ိဳးေရာ ေ႒းရဲ႕ မိန္းမကိုလုသြားဖူးတဲ့ မာ လူမ်ိဳးေရာ ပါသတဲ့။ ဘာသာေရး ဆိုရင္လည္း ေ႒းတို႔ညီအကိုက ေကာင္းကင္မိုးနတ္မင္းႀကီးနဲ႔ ကြယ္လြန္သူ ဘိုးဘြား ေတြကျဖစ္တဲ့ နတ္ေတြ ေတာေတာင္ျမစ္ေခ်ာင္းေစာင့္နတ္ေတြကို ကိုးကြယ္ၾကတဲ့ နတ္ကိုးကြယ္သူေတြ။ က်န္တဲ့အဖြဲ႔သားေတြထဲမွာ မူဆလင္ဘာသာဝင္ ခရစ္ယာန္ဘာသာဝင္ ဗုဒၶဘာသာ ဝင္ ေတြေရာ ပါသတဲ့။
ထိုးမင္းႀကီးဟာ ခရစ္ယာန္ ဘာသာဝင္ပါ။ ေ႒းနဲ႔ ခမီးခမက္ မေတာ္ခ်င္တဲ့ အေၾကာင္းေတြထဲမွာ ဘာသာမတူတာလည္း ပါ ပါ လိမ့္မယ္။
ဒီသစၥာဓိ႒ာန္ျပဳပြဲအၿပီးမွာ ေ႒းတို႔ ၁၉ ဦးဟာ အခ်င္းခ်င္းအၾကားမွာ လူမ်ိဳးစြဲ ဘာသာစြဲေတြ ခြဲျခားတာ ကို ေက်ာ္လႊား လြန္ေျမာက္သြားခဲ့ၿပီ။ ႏိုင္ငံေတာ္ေဆာက္နိုင္မယ့္ ဓာတ္အျပည့္႐ွိေနတဲ့ အမာခံ အျမဳေတ ဦးစီး တပ္ဖြဲ႔ ျဖစ္သြားခဲ့ၿပီ။ ငတ္မလိုျဖစ္ေနတံုး ျမင္း႐ိုင္းႀကီး ေပၚလာတာကလည္း သူတို႔အဖို႔ အတိတ္ေကာင္း နိမိတ္ေကာင္းပဲ၊ သူတို႔ေခတ္သူတို႔ဆီမွာ ျမင္းဟာ အဖိုးတန္ တိရစၦာန္ပါ၊ ေ႒းအခက္အခဲ ၾကံဳတံုး ေကာင္းကင္က အကူအညီ ေပးလိုက္တာလို႔ အဓိပၸါယ္ေကာက္ၾကတယ္။ ျမန္မာလိုေျပာရရင္ ေ႒းရဲ႕ ဘုန္းကံ ေပါ့။
ဒီသစၥာျပဳပြဲဟာ "ေဘာဇုန သစၥာျပဳပြဲ" လို႔ ရာဇဝင္တြင္သြားခဲ့ပါတယ္။
အဲဒီ "ေဘာဇုန" လို႔ေခၚတဲ့ ေရကန္နားမွာပဲ အစည္းအေဝးထိုင္ၿပီး ထိုုးမင္းႀကီးကို တန္ျပန္ တိုက္စစ္ဆင္ဖို႔ တိုင္ပင္ ၾကပါေတာ့တယ္။</string>
    <string name="chapter_34_title_zg">အင္အား (၃၄)</string>
    <string name="chapter_34_content_zg">စစ္အျမန္ျပင္ အျမန္တိုက္ ရမယ္။ တပ္ေတာ္သားတို႔ ကိုယ္စီကိုယ္ငွ ေရာက္ရာအရပ္က လက္နက္ ရိကၡာ နဲ႔ ျမင္းေတြနဲ႔ ဖြဲ႔ ့စည္းပံုအတိုင္း ကိုယ့္တပ္စိတ္ တပ္ဖြဲ႔ တပ္ရင္း တပ္မေတြဖြဲ႔ရင္း လာရင္း ေ႒းခ်ီတက္မယ့္ လမ္းေၾကာင္းအတိုင္း လိုက္ခဲ့ၾက။ ေ႒းရဲ႕ အမိန္႔ကို အနီးကပ္ ေနာက္လိုက္မ်ားက ေနရာအႏွံ႔ အျမန္သြားေရာက္ ေက်ညာ ၾကတယ္။ မၾကာခင္ပဲ ေ႒းဖြဲ႔ထားခဲ့တဲ့ အတိုင္း ၁၀ ေယာက္တပ္စိတ္ အေယာက္ ၁ ရာ တပ္ဖြဲ႔ အေယာက္ ၁ ေထာင္ တပ္ရင္း အေယာက္ ၁ ေသာင္း အစ႐ွီသည္ျဖင့္ အဆင့္ဆင့္ဖြဲ႔စည္းရင္း တပ္ေတြေရာက္လာၾကတာ ေတြ႔ရတယ္။ ေ႒းဖြဲ႔စည္းပံုအသစ္ခ်ထားတာ ေလ့က်င့္ေပးထားတာေတြ အတိုင္း သူကိုယ္တိုင္အံ့ၾသရတဲ့ အထိ စံနစ္တက် စုစည္းေရာက္ရွိ လာၾကတာကို ေ႒းေတြ႔ရတယ္။
ေ႒းရဲ႕တခ်ိဳ႕လူေတြက စစ္တပ္ႀကီး ဖြဲ႔ရင္း ခ်ီလာတဲ့ ေ႐ွ႕ကို သြားႏွင့္ၿပီး ျမင္းအသစ္လဲဖို႔ စခန္းေတြ သြားၿပီးခ်ႏွင့္ၾကတယ္။ စစ္တပ္ႀကီးေရာက္လာရင္ ပန္းေနတဲ့ ျမင္းေတြအစား ျမင္းအသစ္ လဲလွယ္ၿပီး စီးၾကရေအာင္လို႔ ေလ။ အဲဒီေတာ့ စစ္တပ္ႀကီးဟာ မနားမေန ခ်ီတက္လာႏိုင္ေတာ့ တာေပါ့။ လမ္းတဝက္မွာပဲ ထိုးမင္းႀကီးဘက္ကို ေျပာင္းသြားၾကတဲ့ အမ်ိဳးတခ်ိဳ႕ဟာ သူတို႔ရဲ႕တပ္ဖြဲ႔ေတြနဲ႔အတူ ေ႒းဘက္ကို ေ႒းရဲ႕ အေမနဲ႔ ေဘာ္တို႔ကတဆင့္ ျပန္လည္ ဝင္ေရာက္လာၾကျပန္တယ္။ ထိုးမင္းႀကီး ကလည္း အဲဒီအခ်ိနိမွာ ဂ်မူးကို အားေပးပူးေပါင္းေနၿပီေလ၊ ဂ်မူးဟာ မင္းမ်ိဳးမင္းႏြယ္ဦးစားေပးတဲ့ ေ႐ွး႐ိုးစြဲ သမား၊ ရက္လည္းရက္စက္ လိုက္ေသးတယ္၊ ထိုးမင္းႀကီး ရဲ့သား စံခြန္ကလည္း အရည္အခ်င္း မ႐ွိရတဲ့အထဲ မင္းျဖစ္ခ်င္ ေနေသးတယ္။
ေ႒းက အဲဒီအျမန္ခ်ီတက္တဲ့ အစီအမံေတြနည္းစံနစ္ေတြကို ေပါင္းၿပီး "လ်ွပ္တပ်က္ ခ်ီတက္နည္း" လို႔ အမည္ေပးတယ္။ ဘယ္ေလာက္ ျမန္သလဲဆိုရင္ ထိုးမင္းႀကီးအေနနဲ႔ ဒီအခ်ိန္ေလာက္နဲ႔ ေရာက္လာမယ္လို႔ မယံုႏိုင္ေအာင္ပဲ တဲ့။ ေနာက္တခ်က္က ေ႒းဟာ လြယ္ကူျမန္ဆန္တဲ့ ဘက္က မဝင္ပဲ မထင္မွတ္စရာ ခက္ခဲေဝးကြာတဲ့ဘက္က ေ႒းမင္းႀကီးရဲ႕ နန္းေတာ္နား အေရာက္ ဝင္လာတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးကေတာ့ ေ႒း အေဝးႀကီးထြက္ေျပးရတဲ့အထိ လုပ္လိုက္ႏိုင္ၿပီမို႔ အေတာ္စိတ္ေအးထားတာ။ ေ႒းေျပးသြားတဲ့အခ်ိန္မွာ ေ႒းစစ္တပ္က ျပန္ျဖည္ထားတဲ့အခ်ိန္၊ ေ႒းေျပးလို႔ သူတို႔ေလာကမွာ ေျခာက္ျခားေနစဥ္ ေ႒းရဲ႕အမ်ိဳးတခ်ိဳ႕ကလည္း ထိုးမင္းႀကီးဆီ ဝင္လာၾကေသးတာကိုး၊ ထိုးမင္းႀကီး က သူအားသာၿပီလို႔ ထင္ရင္လည္း ထင္စရာပဲ၊ သူတို႔ဆီမွာလည္း သာကူးေတြ မွန္ေျပာင္းေတြ မနည္းဘူး၊ တပ္ပ်က္ေနတဲ့ ေ႒းကို ဆက္ၿပီး ဖိထားဖို႔ ႏွိမ္နင္းဖို႔ လြယ္သြားပါၿပီ။ အခု ခနနားရင္း ေအာင္ပြဲခံ စားေသာက္ နားေနလိုက္ဦးမယ္လို႔ ေတြးမွာေပါ့။
ေ႒းကစစ္တပ္ႀကီးနဲ႔ မထင္တဲ့ဘက္က ဝင္လာခ်ိန္မွာ ထိုးမင္းႀကီးဟာ ဂ်မူးအပါအဝင္ လက္ေအာက္ကမင္းေတြ တပ္မႉးေတြနဲ႔ သူသြားေလရာ သယ္သြားတဲ့ ခန္႔ျငားလွတဲ့ ေရႊေရာင္ တဲနန္းႀကီး အတြင္းမွာ ေအာင္ပြဲခံ စားပြဲေသာက္ပြဲ က်င္းပေနတံုးေပါ့။
ေ႒းရဲ႕တပ္ ေပၚလာေတာ့ ခံတိုက္ၾကရတာ ၃ ရက္ၾကာတယ္။ အေရးနိမ့္ေတာ့ ထိုးမင္းႀကီးတပ္ေတြက ဆုတ္ ေ႒းတပ္ေတြက လိုက္တိုက္၊ အဲဒီအခ်ိန္က်ေတာ့ တိုက္ရတာက နည္းနည္း၊ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕တပ္ေတြ ေ႒းဘက္ကို ဝင္သြားၾကတာ က မ်ားမ်ားျဖစ္လာတယ္။ ေနာက္ဆံုး ထိုးမင္းႀကီး တို႔ အကြဲကြဲအျပားျပား ေျပးၾကရေတာ့တယ္။ သူ႔သား စံခြန္က ေတာင္ဘက္ကိုေျပးတယ္၊ ေနာက္ေတာ့ သူ႔ရဲ္အနီးကပ္ ေနာက္လိုက္ေတြက သူ႔ကို ျပစ္ေျပးၾကလို႔ သဲကႏၱာရထဲမွာ ေရငတ္လို႔ ေသရရွာသတဲ့။
ဂ်မူးကလည္း ေနာက္လိုက္ အနည္းငယ္နဲ႔ အေနာက္ဘက္က ႏိုင္လူမ်ိဳးေတြရဲ႕ တိုင္းျပည္ထဲကို ဝင္ေျပးခိုလံွံုသတဲ့။</string>
    <string name="chapter_35_title_zg">အင္အား (၃၅)</string>
    <string name="chapter_35_content_zg">ထိုးမင္းႀကီးကလည္း နယ္ေျမႀကီးရဲ႕ တခုတည္းက်န္႐ွိေနတဲ့ ႏိုင္ ျပည္ထဲကို ဝင္ေျပးတယ္။ တေယာက္တည္း လို႔ ဆိုတယ္။ ထိုးမင္းႀကီးက ငါ ထိုးမင္းႀကီးပဲ မင္းတို႔ရဲ႕ ႏိုင္ဘုရင္နဲ႔ ေတြ႔ခ်င္တယ္၊ သူ႔ဆီခိုလံႈၿပီး အကူအညီေတာင္း မလို႔ လာတာ၊ ေ႒းနဲ႔ စစ္တိုက္ၾကတာ ႐ွံုးလို႔ ေျပးလာတာလို႔ ေျပာျပသတဲ့။ နယ္ျခားေစာင့္ တပ္မႉးက မယံုပဲ သတ္ပစ္တယ္လို႔ ဆိုတာပဲ။ ဘာပဲျဖစ္ျဖစ္ အဲဒီစစ္ပြဲအၿပီးမွာ ေ႒းလက္ေအာက္ကို ဂ်မူးေအာက္က မြန္ေတြ နဲ႔ ထိုးမင္းႀကီးရဲ႕ ကယ္တမ်ိဳးသားလံုးပါ က်ေရာက္သြားတယ္။
ေ႒းဟာ ေနျမဲ အေနအထားကိုျပန္ယူၿပီး စစ္ျပင္ေနခဲ့တယ္။ စိတ္ဓာတ္ စစ္ဆင္ေရး လည္း လုပ္တယ္။ နယ္ေျမႀကီးမွာ ႏိုင္ တမ်ိဳးပဲ ေ႒းသိမ္းသြင္းစရာ က်န္ေတာ့တယ္ေလ။ မြန္ တာ ကယ္ ၃ မ်ိဳးလံုး ေ႒းလက္ေအာက္ ေရာက္ခဲ့ၿပီ။ မာ ကေတာ့ အားအလြန္ေပ်ာ့ေနၿပီ။ ေ႒းေအာက္ကို မဝင္ရင္ ႏိုင္ေအာက္ကို ဝင္ရေတာ့မွာ။
အဲဒီေတာ့ ေ႒းနဲ႔ ႏိုင္ မလြဲမေသြ တိုက္ၾကရေတာ့မယ္။ ႏိုင္သူက နယ္ေျမႀကီးကို အုပ္စိုးေတာ့မယ္။ ႏိုင္က စစ္သားအင္အား ပိုမ်ားတယ္။
ႏိုင္ဘုရင္က စစ္ေရးမထက္ျမက္ဘူး။ သား အိမ္ေ႐ွ႕မင္းသားကေတာ့ တက္တက္ၾကြႂကြ ႐ွိပါတယ္။ သူတို႔က ခရစ္ယာန္ေတြေလ။ ႏိုင္မင္းႀကီး "တရန္း" ရဲ႕ဖခမည္းေတာ္ကေတာ့ ထက္ျမက္တယ္။ သူကြယ္လြန္ နတ္ရြာစံေတာ့ သားေတာ္ တရန္း မင္းသားက ထီးနန္းရတာ။
ေ႒းတို႔ မြန္ေတြက အင္အားႀကီးတဲ့ ႏိုင္ေတြကို တိုက္ရမယ္ဆိုေတာ့ စိတ္ဓာတ္စစ္ဆင္ေရးေတြလုပ္တယ္။ ႏိုင္မိဖုရားက မြန္ေတြကို နံတယ္လို႔ေျပာတယ္ တို႔၊ ႏိုင္မိဖုရားက ႏိုင္ဘုရင္ကို လႊမ္းမိုးတာတို႔၊ ႏိုင္ဘုရင္ႀကီး သတၱိနည္းတယ္ တို႔ ေျပာၿပီး ဝါဒျဖန္႔ၾကတယ္။ စစ္ဗ်ဴဟာအသစ္ေတြကိုလည္း ေ႒းက တီထြင္တယ္။ အုပ္စုလိုက္ လုပ္႐ွားမႈကို ေလ့က်င့္ေပးတယ္။ ဗ်ဴဟာအသစ္ေတြကို ေသေသခ်ာခ်ာေလ့က်င့္ေပးတယ္။
လ်ွပ္တပ်က္ဗ်ဴဟာ၊ ေရကန္ဗ်ဴဟာ၊ ျခံုပုတ္ရွင္ဗ်ဴဟာ၊ ဆူးျခံဳဗ်ဳဟာ၊ ေျပာက္က်ား ဗ်ဴဟာ၊ ေဆာက္ဗ်ဴဟာ စသည္ျဖင့္ နာမည္ေတြ ေပးထားတယ္။ တေယာက္ခ်င္းကြၽမ္းက်င္မႈေတြ စစ္အတတ္ေတြကို တစုခ်င္းရဲ႕ တိုက္ကြက္နဲ႔ကြၽမ္းက်င္မႈအျဖစ္ ထပ္ဆင့္ တည္ေဆာက္ လိုက္တာျဖစ္တယ္။ ေ႒းရဲ႕ စစ္တပ္ဟာ စြမ္းရည္ အဆမတန္ ထက္ျမက္လာေနပါၿပီ။ ေ႒း နဲ႔ ႏိုင္ မင္း (အဓိက က ႏိုင္ အိမ္ေ႐ွ႕မင္း "ဂူး" နဲ႔ ဂ်မူး) အဖြဲ႔ ႏွစ္ႏိုင္ငံ ရန္ေစာင္ အကဲစမ္းေနၾကၿပီ။ တိုက္ပြဲ ေတြလည္း ျဖစ္တာေပါ့။ ေ႒းကလည္း တဘက္က စိတ္ဓာတ္စစ္ဆင္ေရးေတြ လုပ္တာပဲ။ မြန္ စစ္သား ေတြဟာ ေလဟုန္စီးျပီး ခရီးသြားနိုင္ၾကတယ္၊ အစာမ႐ွိလည္း ႏွင္းရည္ေပါက္ ကေလးေတြေသာက္ၿပီး ေနႏိုင္တယ္၊ အလြန္ရဲရင့္ၾကတယ္၊ တိုက္ရင္ ေနာက္မဆုတ္ဘူး၊ ေ႒းရဲ့ ခႏၶာကိုယ္ဟာလည္း သံနဲ႔ေၾကး ေပါင္းထားတဲ့ ခနၶာကိုယ္၊ စသည္ျဖင့္ အစံုေပါ့။ နယ္ေျမႀကီးတခုလံုး စိတ္ဓာတ္ စစ္ဆင္ေရး လႊမ္းမိုးေနတယ္၊ အဲဒီေခတ္က ယံုၾကည္တဲ့သူက အမ်ားစု ျဖစ္ပါလိမ့္မယ္။ ရန္သူစိတ္ဓာတ္က်ေအာင္ ကိုယ့္တပ္သားေတြ ရဲရင့္ေအာင္ အမ်ိဳးမ်ိဳးၾကံေဆာင္ ၾကတာပါပဲ။
ဘုရင့္ေနာင္မင္းႀကီးလက္ထက္မွာလည္း ထိုင္းကို ဗမာက တိုက္ခိုက္လႊမ္းမိုးေနစဥ္ ကာလက ဗမာေတြဟာ အရပ္ ၈ ေပေလာက္ျမင့္တယ္လို႔ ေကာလဟာလထြက္တာ ထိုင္း႐ုပ္႐ွင္ကား "ျဗနရစ္" ထဲ ေတြ႔ရတယ္။ ကြမ္းေဆာ္ေက်ာင္းျဖဴမင္းေလာင္းကို သၾကားမင္းက မင္းေျမႇာက္တန္းဆာ ၅ ပါးဆက္တာ၊ အေနာ္ရထာမင္း ကို သိၾကားမင္းက အရိနၵမာလွံေတာ္ကို ဆက္တာ ေတြလည္း သမိုင္းမွာ ဖတ္ရတယ္ေလ။</string>
    <string name="chapter_36_title_zg">အင္အား (၃၆)</string>
    <string name="chapter_36_content_zg">ဂူး ဂ်မူး နဲ႔ မာ လူမ်ိဳး တို႔ကတဘက္ ေ႒းက တဘက္။ နယ္ေျမႀကီးရဲ႕ ဧကရာဇ္မင္း အျဖစ္က လက္တကမ္းသာ လိုေတာ့တယ္။ ေ႒း ဧကရာဇ္မင္းျဖစ္ရင္ျဖစ္ မျဖစ္ရင္ ဂ်မူးတို႔လက္ခ်က္နဲ႔ အသက္ဆံုးမယ္ေလ။ ေသရင္ေျမႀကီး ႐ွင္ရင္ေရႊထီး၊ ေၾကာက္ရင္လြဲ ရဲရင္မင္းျဖစ္။ တမ်ိဳးသားလံုး တစုတစည္းတည္း ျဖစ္ဘို႔အတြက္ မ်ိဳး႐ိုးခြဲျခားတာ လူမ်ိဳးခြဲျခားတာေတြကို ဖယ္႐ွားခဲ့ၿပီ၊ တရားမ်ွတတဲ့ အခြင့္အေရးကို လူမ်ိဳးဘာသာမေရြး ေပးထားခဲ့ၿပီ။ ေ႒းရဲ့တပ္သားအေရအတြက္ကေတာ့ ႏိုင္ဘက္ကတပ္သား အေရအတြက္ထက္ ပိုနည္းတယ္။ သာတာက ေ႒းနဲ႔တကြ မိသားစု သစၥာခံ တပ္မႉးမ်ားနဲ႔ တပ္သား အေပါင္း တိုင္းသူျပည္သား တို႔ရဲ႕ အမိန္႔နာခံမႈ၊ အျပန္အလွန္ သစၥာ႐ွိမႈ၊ သာတူညီမ်ွ ရဲေဘာ္ရဲဘက္ စိတ္ဓာတ္ နဲ့ စည္းလံုးညီညြတ္မွု။
ဥစၥာပစၥည္း ကေတာ့ နည္းေနေသးတယ္၊ ဇိမ္ခံဘို႔ေတာ့ မဟုတ္ပါဘူး၊ ႏိုင္ငံတည္ေဆာက္ဖို႔ နဲ႔ တ႐ုတ္ ၃ ႏိုင္ငံရဲ႕ ၾသဇာေအာက္က ႐ုန္းထြက္ဘို႔ပါ။ ေဘာဂဗလ နည္းေနတာေပါ့။ တခါေတာ့ ႏိုင္တပ္က ဖမ္းမိတဲ့ ေ႒းရဲ႕ တပ္သားတေယာက္ဟာျမင္းပိန္ေလးနဲ႔ ကုန္းႏွီး အႏြမ္းကေလးနဲ႔ တဲ့။ ႏိုင္ေတြက ဝမ္းေျမာက္ဝမ္းသာနဲ႔ ေလွာင္ေျပာင္ၾကၿပီး သူတို႔ရဲ႕ တပ္စခန္းေတြႏွံ႔ေအာင္ လွည့္ုၿပီး ျမင္းပိန္နဲ႔ ကုန္းႏွီးအႏြမ္းေလးကို ျပသတဲ့။ သူတို႔ကလည္း သူတို႔တပ္သားေတြ အားတက္ေအာင္ စိတ္ဓာတ္စစ္ဆင္ေရး လုပ္တာေပါ့။ ေ႒းတို႔ဟာ မြဲေတခ်ိနဲ႔ေနပါတယ္ေပါ့။ ေ႒းကလည္း သူ႔တပ္စခန္းေတြကို စစ္သားတေယာက္ကို မီးဖို ၅ ဖို ဖိုခိုင္းတယ္။ ရန္သူ႔ေထာက္လွမ္းေရးေတြျမင္ရင္ တပ္သားမ်ားတယ္ထင္ေအာင္ေပါ့။
ထိုးမင္းႀကီးကို အႏိုင္တိုက္ၿပီး ကယ္လူမ်ိဳးေတြကို သိမ္းသြင္းတဲ့ အခ်ိန္ကေန ေနာက္တႏွစ္ေလာက္အၾကာမွာ ေ႒းနဲ႔ သူ႔စစ္တပ္က တဘက္ ႏိုင္ ဦးစီးတဲ့ စစ္တပ္ကတဘက္ တိုက္ၾကဖို႔ တေနရာမွာ စစ္ဆိုင္ၾကျပီေလ။ ေ႒းလည္း အသက္ ၄၂ ႏွစ္႐ွိၿပီ။
ေ႒းရဲ႕စစ္တပ္က ေသးတယ္။ ညအခါ ဆူးျခံဳပုတ္ဗ်ဴဟာနဲ႔ တိတ္တိတ္ေလး ေမွာင္ရိပ္ခို အသံတိတ္ တက္ၾကၿပီး ပစ္တယ္ေျပးတယ္၊ ျမန္ရမယ္။ ရန္သူေတြ ေသေၾကဒဏ္ရာရၿပီး က်န္ေနခဲ့တယ္၊ ျပန္မျပစ္ခင္ ေ႒းရဲ့တပ္သားေတြက အျမန္ ျပန္႔က်ဲ ေပ်ာက္ကြယ္ သြားတယ္။ ေ႒းဟာ သူကိုယ္တိုင္ တီထြင္ ေဖာ္ထုတ္ ေလ့က်င့္ ေပးထားတဲ့ ဗ်ဳဟာေတြကို ထုတ္သံုးၿပီေလ။ ေန႔အခါ ေရကန္ဗ်ဳဟာနဲ႔ လိႈင္းလံုးလို တလိုင္းၿပီးတလိုင္း တန္းစီပစ္ခတ္ ဒလစပ္တိုက္တယ္။ အပစ္နဲ႔လိုက္ဖက္ေအာင္ ရန္သူကလည္း ျဖန္႔ၿပီးခံခ်တဲ့အခါက်ေတာ့ ေထာင္လိုက္ပံုစံ ေဆာက္ဗ်ဴဟာနဲ႔ ထိုးဝင္ၿဖိဳခြဲတယ္။ အဲဒီလို ေ႒းကိုယ္တိုင္တီထြင္ၾကံဆထားတဲ့ ဗ်ဳဟာေတြနဲ႔ အကြက္က်က် လႈပ္႐ွားတဲ့အခါ ႏိုင္ ဘက္ကတပ္ေတြဟာ ခ်ိနဲ႔လာခဲ့တယ္။ ဒီလိုနဲ႔ မနက္ျဖန္ခါ ဆိုရင္ အဆံုးအျဖတ္ေပးမယ့္ ေနာက္ဆံုးတိုက္ပြဲႀကီး လာၿပီလို႔ အားလံုးက ယံုၾကည္ၾကရတဲ့ ေန႔ကိုေရာက္လာခဲ့တယ္။
ေ႒းက တပ္သားေတြကို အိပ္ေရးဝေအာင္အိပ္ၾကလို႔ ေျပာလိုက္တယ္။ ႏိုင္ ဘက္သားေတြ ကေတာ့ စိတ္ဓာတ္က်ေနၿပီ။ ညဘက္က်ေတာ့ လမိုက္ည၊ ႏိုင္ ဘက္ကတပ္ အေတာ္မ်ားမ်ားဟာ တိတ္တိတ္ကေလး ထြက္ေျပးၾကသတဲ့။ ေ႒းက သိေတာ့ သူ့တပ္သားေတြကို လိုက္မတိုက္နဲ႔လို႔ အမိန္႔ေပးသတဲ့။ ေျပးလမ္းက ေတာင္ေစာင္း ေခ်ာက္ကမ္းပါးမွာ တလမ္းတည္း ႐ွိတာကို သူသိတယ္ေလ။ မနက္လင္းေတာ့ က်န္ေနခဲ့တဲ့ ႏိုင္ဘက္က တပ္ေတြကို ေကာက္သင္းေကာက္ အလြယ္တကူ တိုက္ခိုက္ ေအာင္ျမင္ သတဲ့။ ႏိုင္ဘုရင္ တရန္းကိုလည္း ကြပ္မ်က္လိုက္တယ္။ ႏိုင္မိဖုရားကိုလည္း မိလိုက္တယ္။ အဲဒီမိဘုရားကို ေနာင္အခါ ေ႒းက သူ႔တပ္မႉး တေယာက္နဲ႔ ေပးစား လိုက္တယ္။ ႏိုင္အိမ္ေ႐ွ႕မင္း "ဂူး မင္းသား" ကေတာ့ နယ္ေျမျပင္ပက ႏိုင္ငံတခုကို ေျပးဝင္ခိုလွံုသတဲ့။ ေ႒းရဲ႕ သံုးထပ္ကြမ္းေသြးေသာက္ ညီေနာင္ ဂ်မူး မင္းကေတာ့ ေတာေတာင္ထဲကို ေနာက္လိုက္ အနည္းငယ္နဲ႔ ထြက္ေျပးဝင္ေရာက္သြားသတဲ့။ ညက ထြက္ေျပးၾကတဲ့ ႏိုင္ တပ္သားအမ်ားစုကေတာ့ ညေမွာင္ေမွာင္ ေခ်ာက္ကမ္းပါးကျမင္းေရာလူပါ ျပဳတ္က်ၾကတာ အေလာင္းေတြ ျပန္႔က်ဲေနတာပဲ တဲ့။
ဒီလိုနဲ႔ ဂ်မူးေအာက္က မြန္တပ္သား မြန္လူမ်ိဳးေတြ ႏိုင္လူမ်ိဳးေတြ နဲ႔ ျပန္႕က်ဲအားနည္း ေနျပီးသား မာ လူမ်ိဳးေတြ အကုန္ ေ႒းရဲ့ လက္ေအာက္ကို ေရာက္လာေတာ့တာေပါ့။
ဂ်မူးတေယာက္သာ ေနာက္လိုက္ နည္းနည္းကေလးနဲ႔ ေတာပုန္းဘဝမွာ က်န္႐ွိေနတယ္။</string>
    <string name="chapter_37_title_zg">အင္အား (၃၇)</string>
    <string name="chapter_37_content_zg">ေတာပုန္းႀကီးျဖစ္သြားတဲ့ဂ်မူးအတြက္ နယ္ေျမႀကီးထဲမွာ ခိုလွံုစရာ သိမ္းသြင္းစရာ ဘာအဖြဲ႔မွ မက်န္ေတာ့ဘူး။ ေတာေတာင္ထဲမွာ ေနာက္လိုက္ နည္းနည္းေလးနဲ႔ ေတာပုန္းဓားျပ ျဖစ္ေနေတာ့တာေပါ့၊ ေ႒းရဲ႕ အုပ္ခ်ဳပ္ေရး အစီအမံေတြ ကလည္း ပိုၿပီး စံနစ္က် က်စ္လစ္လာ ေနၿပီေလ၊ ဓားျပတိုက္စားလို႔လည္း မရေတာ့ဘူး။ ေတာေကာင္ ေတြကို ႐ွာစားေနၾကရတယ္။ ဒီလိုနဲ႔ တႏွစ္ေလာက္သာ ၾကာသြားတယ္၊ ဘာေမ်ွာ္လင့္ခ်က္ မွ မျမင္ရ ေတာ့ဘူး။ အဲဒီအခါ ဂ်မူးရဲ႕ ေနာက္လိုက္ေတြက ဂ်မူးကို ဖမ္းၿပီး ေ႒းဆီ ပို႔ဆက္လာ ၾကတယ္။ သူတို႔အသက္ခ်မ္းသာဖို႔ နဲ႔ ဆုေတာ္လာဘ္ ေတာ္ရဖို႔ ေျမႇာ္တာေပါ့ေလ။ ေ႒းက ဖမ္းပို႔တဲ့ ဂ်မူးေနာက္လိုက္ေတြကို ခ်က္ခ်င္းပဲ ဂ်မူးရဲ႕ေ႐ွ႕တင္ ကြပ္မ်က္တယ္။ ဂ်မူး ကိုလည္း အခ်ဳပ္အေႏွာင္ ကလႊတ္တယ္။ ေ႒းဟာ သစၥာေစာင့္သိမႈကို အလြန္အေလးထားတယ္။ ကိုယ့္ေခါင္းေဆာင္ကို ကိုယ္ျပန္ျပီး သစၥာေဖာက္တာကို ခြင့္မလႊတ္ဘူး။ မူလသခင္ကိုုျပစ္ၿပီး ထြက္ေျပးလာရင္ေတာ့ ခြင့္လႊတ္ေသးတယ္။
ေ႒းဟာ ဂ်မူးကို ရ႐ွိၿပီးေနာက္ ေစ့စပ္ညႇိႏိႈင္းေသးတယ္။ တို႔ နွစ္ေယာက္ ျပန္ၿပီး ေပါင္းစပ္ၾကရေအာင္၊ မိတ္ေဆြေကာင္းေတြ ျပန္ၿပီးျဖစ္ၾကပါစို႔၊ တေယာက္ေမ့ေလ်ာ့ရင္တေယာက္ကသတိေပးမယ္၊ တေယာက္ကိုတေယာက္အိပ္ယာကႏိႈးမယ္၊ ငါတို႔ယွဥ္ၿပိဳင္တိုက္ခိုက္ၿပီး ေနာက္လိုက္ေတြ သတ္ၾကေသၾကျဖစ္ေနတဲ့ အခ်ိန္မွာ မင္းဟာ ငါ့အတြက္ စိတ္ေကာင္းမွာေတာ့ မဟုတ္ပါဘူး၊ မင္းဟာ ငါနဲ႔ေဝးခဲ့ရေပမယ့္ ငါ့ရဲ႕ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ေကာင္းပါပဲကြာ လို႔ ေစ့စပ္ေျပာဆို ကမ္းလွမ္းသတဲ့။
ဂ်မူးက "ေအးကြာ၊ ငါတို႔ ဟာ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ျဖစ္ခဲ့ၾကတယ္၊ အတူေန အတူစား အတူအိပ္ ဆိုးတူေကာင္းဘက္ ေနခဲ့ၾကတယ္၊ တစံုတေယာက္ဝင္ေႏွာက္လို႔ ငါတို႔ကြဲကြာခဲ့ၾကရတာ၊ ငါကလည္း မွားခဲ့ပါတယ္။" ဆိုၿပီး သူ႔အမွားေတြကို အ႐ွည္ႀကီး ျပန္ေျပာင္းေျပာျပ ဝန္ခံသတဲ့။ ေနာက္ဆံုးက်ေတာ့ "အခုဆိုရင္ နယ္ေျမႀကီးတခုလံုး လူမ်ိဳးစုအားလံုးကို မင္းရထားၿပီပဲ၊ မင့္အတြက္ ငါ မလိုအပ္ေတာ့ပါဘူးကြာ၊ ငါ႐ွိေနရင္ ညဘက္ဆို မင္းအိမ္မက္ထဲ ငါလာ႐ႈပ္ေနဦးမယ္၊ ေန႔အခါဆိုလည္း မင္း စိတ္အေႏွာင့္အယွက္ ျဖစ္ေနပါ့မယ္၊ မင့္အကၤ်ီေကာ္လာထဲက သန္းတေကာင္လို အိမ္အဝင္တံခါးက သစ္စအပဲ့ေလးလို မင္းအတြက္ အေႏွာင့္အယွက္ပဲ ျဖစ္ေနေတာ့မွာ၊ ငါ့မွာ မိဘ ႏွစ္ပါးလံုးလည္း ဆံုးပါးၿပီးပါၿပီ၊ ညီအကို ေမာင္ႏွမလည္း မ႐ွိဘူး၊ ယံုၾကည္ရမယ့္အေဖာ္သဟဲလည္း မ႐ွိဘူး၊ မိန္းမကလည္း စိတ္ညစ္စရာေကာင္းတဲ့ ႏႈတ္ၾကမ္းအာၾကမ္းပါကြာ၊ ငါမေနပါရေစနဲ႔ေတာ့၊ ငါ့ကို ကြပ္မ်က္လိုက္ပါ" လို႔ ေျပာသတဲ့။ ၿပီးေတာ့ ဆက္ေျပာတာက "ငါ့ကို သတ္တဲ့အခါမွာေတာ့ မင္းမ်ိဳးတို႔ေသြး ေျမမက်ေစရဘူး ဆိုေတာ့ ငါ့ကို ေက်ာ႐ိုးခ်ိဳးၿပီး သတ္ေပးပါ၊ ၿပီးရင္ ငါ့အေလာင္းကို ကုန္းျမင့္ေပၚမွာ ျမႇဳပ္ႏွံ သၿဂိဳလ္ေပးရင္ေတာ့ မင့္သားေျမးျမစ္ေတြကိုငါ (နတ္ဘဝနဲ႔) ေစာင့္ေ႐ွာက္ေနပါ့မယ္" လို႔ ေျပာ႐ွာသတဲ့။
ေ႒းဟာလည္း ေျပာမရတဲ့အဆံုး သူ႔ဆနၵအတိုင္း ကြပ္မ်က္ သၿဂီၤဳလ္ ေပးလိုက္သတဲ့။ ဂ်မူးရဲ႕ ခါးမွာလည္း
သူတို႔ ႏွစ္ေယာက္ တတိယအႀကိမ္ ေသြးေသာက္ညီေနာင္ဖြဲ႔ၾကစဥ္က ေ႒းကေန ဂ်မူးကို ေပးခဲ့တဲ့ ေ႐ႊခါးပါတ္ကို ပါတ္ေပးလိုက္သတဲ့။
ဒီလိုနဲ႔ ေ႒း အသက္ ၄၃ ႏွစ္မွာ နယ္ေျမႀကီးထဲက လူမ်ိဳးအားလံုး ေ႒းရဲ႕ အုပ္ခ်ဳပ္မႈေအာက္ကို ခြၽင္းခ်က္မ႐ွိ ေရာက္႐ွိလာပါ ေတာ့တယ္။</string>
    <string name="chapter_38_title_zg">အင္အား (၃၈)</string>
    <string name="chapter_38_content_zg">ဧကရာဇ္မင္းအျဖစ္ ဘိသိက္ခံၿပီ။
ေ႒းဟာ ၁ ႏွစ္လံုးလံုး အေျခအေနအရပ္ရပ္ အသားက်ေအာင္ ေစာင့္ဆိုင္း ျပင္ဆင္ တယ္။ တနွစ္ၾကာေတာ့ နယ္ေျမႀကီးရဲ႕ လူမ်ိဳးေပါင္းစံုကိုဖိတ္ၾကားၿပီး မင္းေျမႇာက္ပြဲ က်င္းပသတဲ့။ ျမန္မာလိုေတာ့ ဘိသိက္ခံ တယ္ ေခၚရမွာေပါ့။ ကိုယ္စားလွယ္တက္ေရာက္တဲ့အဖြဲ႔က ေ႒းမင္းျပဳမွာကို လက္ခံတဲ့သူေတြျဖစ္ၿပီး မတက္ေရာက္တဲ့အဖြဲ႔ကေတာ့ ေ႒း မင္းျပဳတာကို မခံယူ ေ႒းရဲ႕ ေစာင့္ေ႐ွာက္မႈ ကိုလည္း မခံယူဘူး ဆိုတဲ့ အဓိပၸါယ္ေပါ့။
ေ႒းရဲ႕ ဘိသိက္ခံပြဲကို မတက္တဲ့အဖြဲ႔ ဘယ္မွာ ႐ွိပါ့မလဲ။ ဒီပြဲအတြက္ ႏို႔နဲ႔ အသားအတြက္ သိုးေတြႏြားေတြ စားက်က္ျပင္က်ယ္မွာ ေက်ာင္းၿပီး ေမြးျမဴထားတာ ေသာင္းဂဏန္း႐ွိသတဲ့။ ေ႒းရဲ႕ တဲနန္းႀကီးကို ဗဟိုျပဳၿပီး တဲေတြ အရပ္မ်က္ႏွာ အဘက္ဘက္ကို ျဖန္႔ၿပီး ထိုးထားတာကလည္း အမ်ားႀကီးပဲ တဲ့။ ေန႔ေရာညပါ ပြဲလမ္းသဘင္ေတြ စားပြဲေသာက္ပြဲေတြ က်င္းပထားတယ္။ ျမင္းစီးၿပိဳင္ပြဲေတြ ျမႇားပစ္ၿပိဳင္ပြဲေတြ နဘမ္းပြဲေတြ အတီးအမႈတ္ အကအခုန္ေတြ ႐ိုးရာၿပိဳင္ပြဲေတြ မ်ိဳးစံုပဲ တဲ့။ နယ္ေျမႀကီး ၿငိမ္းခ်မ္းသာယာ ဝေျပာၿပီေလ။ ေ႐ွးတံုးက စည္းလံုးညီၫြတ္ေရး ရေအာင္ စုစည္းႏိုင္တဲ့ မင္းတခ်ိဳ႕ေပၚခဲ့ဘူးေပမယ့္ ခနတျဖုတ္ပဲ ခံတယ္၊ စုစည္းမႈကလည္း အခုက ပိုၿပီးက်စ္လစ္တယ္ ခိုင္မာတယ္၊ အဓြန္႔႐ွည္မယ့္ပံု ေပါက္တယ္။
ေနာက္ဆံုးရက္မွာက်ေတာ့
သားေမႊးႀကိတ္သား ေကာ္ေဇာအနက္ၾကက္ထားတဲ့ ေဝါအျပားႀကီးကို လူထုပရိသတ္ႀကီးရဲ႕ အလည္ ေျမျပင္မွာ ခ်ထားၿပီး ေ႒းက တက္ရပ္ရတယ္။ အဲဒီေနာက္ ျပည္သူ႔ကိုယ္စား သစၥာေပးတဲ့သူက "မင္းႀကီးကို မိုးေကာင္းကင္နတ္ဘုရားက အာဏာေပးအပ္တယ္။ တိုင္းသူျပည္သားမ်ားကို တရားသျဖင့္ေကာင္းမြန္စြာ အုပ္ခ်ဳပ္ေနသမ်ွ ကာလပါတ္လံုး မိုးနတ္မင္းႀကီးက မင္းႀကီးကို ေစာင္မၾကည့္႐ႈလိမ့္မယ္။ မဟုတ္ရင္ေတာ့ မိုးနတ္မင္းႀကီးက အျပစ္ဒဏ္ေပးလိမ့္မယ္" လို႔ ဆိုသတဲ့။ ေ႒း မင္းဟာလည္း မူလအမည္အစား ဘြဲ႔အသစ္ခံေၾကာင္း ေက်ညာတယ္။ ေ႐ွးကမ႐ွိဘူးခဲ့တဲ့ ဘြဲ႔အသစ္ျဖစ္တယ္။ ျမန္မာစကားနဲ႔ ဆိုရင္ အင္အားႀကီးေသာ ခိုင္မာေသာ မလွုပ္ေျခာက္နိုင္ ေသာ ရဲရင့္ေသာ မင္း လို႔အဓိပၸါယ္ထြက္တယ္။ "မင္းရဲခိုင္မာ" သို႔မဟုတ္ "ဝီရရာဇာ" လို႔ ေခၚရင္ သင့္လိမ့္မယ္။ ပင္လယ္ျပင္ မင္း လို႔လည္း အဓိပၸါယ္ထြက္ ေသးတယ္ တဲ့။ ျမန္မာလို စၾက္ာမင္း သေဘာမ်ိဳးေပါ့။ တိုင္းသူျပည္သားမ်ားက အရင္ကတည္းက အဲဒီလို ေခၚေနၾကၿပီ လို႔ သမိုင္းဆရာတခ်ိဳ႕က ခန္႔မွန္းၾကတယ္။ ျမန္မာရာဇဝင္မွာလည္း ဦးေအာင္ေဇယ်ကို အေလာင္းဘုရားလို႔ ဘိက္သိက္မခံခင္ကတည္းက တိုင္းသူျပည္သားမ်ားက ေခၚေနၾကၿပီ လို႔ ဆိုတယ္။ ဦးေအာင္ေဇယ်ဘိသိက္ခံခါနီး ဘာဘြဲ႔ ခံပါမလဲလို႔ ငယ္သားမ်ားက ေမးၾကတဲ့အခါ "ငါ့မွာ တိုင္းသူျပည္သားတို႔ ေခၚေဝၚေသာ အေလာင္းဘုရား အမည္ တြင္ ျပီးေလၿပီ" လို႔ ဆိုသတဲ့။
ေနာက္ေတာ့ ေ႒းတက္ရပ္ေနတဲ့ ေဝါႀကီးကို ေျမႇာက္တင္ ထမ္းပိုးၿပီး ေလဟာျပင္မွာပဲ ေဆာက္ထားတဲ့ ပလႅင္ႀကီးေပၚ ကို ပို႔ၾကတယ္။ ပလႅင္ေပၚထိုင္ၿပီးတဲ့အခါ ေ႐ွ႕က ျမက္ခင္းျပင္ က်ယ္ႀကီး အေပၚက ပရိတ္သတ္မ်ားက ဒူးတဘက္ေထာက္ ညာလက္သီးဆုတ္ရင္ဘတ္ကပ္ ဦး ၉ ႀကိမ္ ၫြတ္ၿပီး သစၥာခံ ေၾကာင္း အေစာင့္အေ႐ွာက္ခံေၾကာင္း သေကၤတျပဳ ၾကတယ္။
နတ္ဆရာေတြကလည္း သူတို႔ရဲ႕ ဗံုေလးေတြ (ဒရမ္ေပါ့) ကို တီးခတ္ၿပီး နတ္ကၾကတယ္။ ၿပီးေတာ့ ျမင္းႏို႔ေတြကို ပံုးေတြထဲက ေယာက္ခ်ိဳေတြနဲ႔ ခပ္ၿပီး ေလထဲကိုပက္တင္ၿပီး နတ္ ပသၾကတယ္။ လူထုပရိတ္သတ္ႀကီးကလည္း လက္ဝါး ႏွစ္ဘက္ ကိုယ္စီအထက္ကို ပင့္ေျမႇာက္ၿပီး ဆုေတာင္းၾကတယ္။ အၿပီးသတ္အေနနဲ႔ ႐ိုးရာ စကားသံ "ဟူးေရး ဟူးေရး ဟူးေရး" လို႔ ေအာ္ဟစ္ေႂကြးေၾကာ္ၿပီး အဆံုးသတ္လိုက္ၾကတယ္။ "ဟူးေရး" ကို ခရစ္ယာန္လို "အာမင္" ျမန္မာလို သာဓု ၃ ႀကိမ္ေခၚတဲ့သေဘာ၊ "ေအာင္ျပီ ေအာင္ၿပီ ေအာင္ၿပီ ေအာင္ၿပီ" လို႔ ေႂကြးေၾကာ္တဲ့သေဘာ ယူရမွာေပါ့။
(ေ႒းရဲ႕ ဘြဲ႔အမည္ အေၾကာင္းနဲ႔ ပါတ္သက္ၿပီး ေ႒းအေၾကာင္းကို အသိဆံုးျဖစ္တဲ့ သမိုင္းပါေမာကၡ တေယာက္နဲ႔ မေန့ကပဲ email နဲ႔ ေဆြးေႏြးေမးျမန္းခဲ့ရေသးတယ္။)</string>

</resources>
